<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xml:base="http://www.elespectador.com"  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
<channel>
 <title>ELESPECTADOR.COM - Medio Ambiente</title>
 <link>http://www.elespectador.com/taxonomy/term/512955/0</link>
 <description>medioambiente</description>
 <language>en</language>
<item>
 <title>Recolectan firmas para que se libere al río Ranchería </title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/recolectan-firmas-se-libere-al-rio-rancheria-articulo-650277</link>
 <description>&lt;p&gt;Los promotores del documental El río que se robaron, en el que se narra la lucha de los pueblos indígenas de La Guajira por el acceso al agua del río Ranchería, lanzaron una recolección de firmas a través de internet para pedir a la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia que garantice el derecho al agua del Pueblo Wayúu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“El río Ranchería es el caudal hídrico más grande de la Guajira, una región desértica donde miles de niños han muerto por hambre, sed, y en general, causas asociadas a la desnutrición”, escribieron en su petición los autores de la convocatoria realizada a través de la plataforma change.org.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los productores de Indyon.tv, promotores del documental, han señalado que “durante los últimos cinco años han muerto de hambre y sed más de 7.000 niños indígenas de la marginada etnia wayúu y cerca de 37 mil están siendo consumidos por la desnutrición”.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El conflicto por el río Ranchería se remonta al año 2010 cuando sus aguas fueron represadas por&amp;nbsp;el proyecto bautizado El Cercado. En una de las zonas más áridas de Colombia, la represa del río, sumado al intenso uso de sus aguas en minería, comenzó a afectar a las poblaciones que históricamente se han asentado a lo largo de su cauce.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En diciembre de 2015 la Comisión Interamericana de Derechos Humanos dictó medidas cautelares y ordenó al Estado colombiano proteger la vida de los niños Wayúu garantizando sus derechos al agua, a la alimentación y a la salud.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Líderes políticos así como diversos medios de comunicación han denunciando la muerte de niños y madres gestantes por causas asociadas a la desnutrición. Aunque las cifras de la tragedia en La Guajira nunca han sido del todo claras, los promotores de la recolección de firmas aseguran que en lo que va corrido del año el número de víctimas por desnutrición asciende a 45. En un artículo titulado Opacando las cifras del hambre el director de la organización DeJusticia, Cesar Rodríguez, criticó el manejo de información sobre este problema por parte del Instituto Nacional de Salud:&amp;nbsp;&quot;No se trata de exagerar las cifras. Pero tampoco de opacarlas. Un conteo fidedigno es el reconocimiento mínimo que les deben el Estado y la sociedad a los niños y niñas muertos a causa del hambre&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“En julio de 2016 fue presentada al Tribunal de Bogotá una tutela que busca la liberación de las aguas del río Ranchería para que sigan por su caudal natural y la población tenga acceso a este recurso hídrico, teniendo en cuenta que es parte de lo que implica garantizar el derecho al agua –aún no garantizado-; sin embargo, aunque el Tribunal protegió este y otros derechos, no se pronunció expresamente frente al proyecto del río Ranchería y en consecuencia las aguas continúan represadas, inexplicablemente”, explicaron los promotores de la recolección de firmas.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esa decisión fue apelada y el recurso tendrá que ser ahora&amp;nbsp; resuelto por la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia.&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/recolectan-firmas-se-libere-al-rio-rancheria-articulo-650277#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/change.org">change.org</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/la-guajira">La Guajira</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/recolecci%C3%B3n-firmas">recolección firmas</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/r%C3%ADo-rancher%C3%ADa">río Ranchería</category>
 <lead>Desde la plataforma virtual change.org, cientos de ciudadanos piden a la Corte Suprema de Justicia garantizar el derecho al agua del Pueblo Wayúu.</lead>
 <enclosure url="/files/imagenprincipal/a344bdc189f12146896276ae479ccbf8.jpg" length="142144" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p&gt;Los promotores del documental &lt;em&gt;El río que se robaron&lt;/em&gt;, en el que se narra la lucha de los pueblos indígenas de &lt;b&gt;La Guajira&lt;/b&gt; por el acceso al agua del río Ranchería, lanzaron &lt;a href=&quot;https://www.change.org/p/sala-penal-de-la-corte-suprema-de-justicia-de-colombia-devuelvan-el-r%C3%ADo-rancher%C3%ADa-a-la-naci%C3%B3n-way%C3%BAu&quot;&gt;una recolección de firmas &lt;/a&gt;a través de internet para pedir a la Sala Penal de la Corte Suprema de Justicia que garantice el derecho al agua del Pueblo Wayúu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“El río Ranchería &lt;b&gt;es el caudal hídrico más grande de la Guajira&lt;/b&gt;, una región desértica donde miles de niños han muerto por hambre, sed, y en general, causas asociadas a la desnutrición”, escribieron en su petición los autores de la convocatoria realizada a través de la plataforma change.org.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los productores de &lt;b&gt;Indyon.tv&lt;/b&gt;, promotores del documental, han señalado que “durante los últimos cinco años han muerto de hambre y sed más de 7.000 niños indígenas de la marginada etnia wayúu y cerca de 37 mil están siendo consumidos por la desnutrición”.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El conflicto por el río Ranchería se remonta al año 2010 cuando sus aguas fueron represadas por&amp;nbsp;&lt;b&gt;el proyecto bautizado El Cercado&lt;/b&gt;. En una de las zonas más áridas de Colombia, la represa del río, sumado al intenso uso de sus aguas en minería, comenzó a afectar a las poblaciones que históricamente se han asentado a lo largo de su cauce.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En diciembre de 2015 la Comisión Interamericana de Derechos Humanos dictó medidas cautelares y ordenó al Estado colombiano proteger la vida de los niños Wayúu garantizando sus derechos al agua, a la alimentación y a la salud.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Líderes políticos así como diversos medios de comunicación han denunciando la muerte de niños y madres gestantes por causas asociadas a la desnutrición. Aunque &lt;b&gt;las cifras de la tragedia &lt;/b&gt;en La Guajira nunca han sido del todo claras, los promotores de la recolección de firmas aseguran que en lo que va corrido del año el número de víctimas por desnutrición asciende a 45. En un artículo titulado &lt;a href=&quot;http://www.elespectador.com/opinion/opacando-cifras-del-hambre&quot;&gt;Opacando las cifras del hambre&lt;/a&gt; el director de la organización DeJusticia, Cesar Rodríguez, criticó el manejo de información sobre este problema por parte del Instituto Nacional de Salud:&amp;nbsp;&quot;No se trata de exagerar las cifras. Pero tampoco de opacarlas. Un conteo fidedigno es el reconocimiento mínimo que les deben el Estado y la sociedad a los niños y niñas muertos a causa del hambre&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“En julio de 2016 fue presentada al &lt;b&gt;Tribunal de Bogotá &lt;/b&gt;una tutela que busca la &lt;b&gt;liberación de las aguas del río Ranchería&lt;/b&gt; para que sigan por su caudal natural y la población tenga acceso a este recurso hídrico, teniendo en cuenta que es parte de lo que implica garantizar el derecho al agua –aún no garantizado-; sin embargo, aunque el Tribunal protegió este y otros derechos, no se pronunció expresamente frente al proyecto del río Ranchería y en consecuencia las aguas continúan represadas, inexplicablemente”, explicaron los promotores de la recolección de firmas.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esa decisión fue apelada y el recurso tendrá que ser ahora&amp;nbsp; resuelto por la Sala Penal de la&lt;b&gt; Corte Suprema de Justicia&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/hkkx9jm</url_corta>
 <pubDate>Sun, 21 Aug 2016 16:20:32 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">650277 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>El hombre de los primates en Colombia</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/el-hombre-de-los-primates-colombia-articulo-650137</link>
 <description>&lt;p&gt;Thomas Richard Defler llegó a Colombia una tarde de diciembre de 1976. Y llegó para quedarse. Pasó cinco años en Vichada, 16 en Vaupés, seis en Leticia y diez en Bogotá estudiando primates en las selvas del Orinoco y el Amazonas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tiene 75 años, cuatro hermanos, dos matrimonios, igual número de divorcios, ningún hijo, un pregrado en biología, una maestría en botánica y un doctorado en zoología. Ahora es docente de la Universidad Nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con más de 120 publicaciones y cinco libros, Defler recibió esta semana el Premio a la Obra Integral de un Científico, el máximo galardón que la Academia Colombiana de Ciencias Exactas, Físicas y Naturales otorga a quienes hayan dedicado su vida a la investigación. Y no cualquier vida en este caso: cuatro décadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De esas experiencias salieron los libros Primates de Colombia (2003), Historia natural de los primates colombianos (2010) y Primates colombianos en peligro de extinción (2013), además de una serie de artículos científicos sobre el mono nocturno, los churucos y el tití de Caquetá, una de las especies más amenazadas del país como consecuencia de la deforestación que, sin piedad, se ha ido comiendo a mordiscos su hábitat y reduciendo su población.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;***&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Defler vive en el barrio La Soledad, en Bogotá. Desde la puerta de su apartamento llama la atención su sala, convertida en un pequeño jardín de recuerdos. Tres gatos que clavan la mirada sin parpadear a quien no conocen, unas orquídeas blancas puestas sobre la mesa central, dos peceras sucias, sin animales y todavía llenas de agua, un sillón en cuero color negro y al frente un butaco de madera donde reposa las piernas cada mañana con un tinto en la mano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pasó una infancia alejada de la opulencia y el despilfarro, vendiendo carne de paloma y conejo para conseguir dinero. Siempre amante de los animales, por eso nunca aprendió a cazar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A finales de la década de los 60 se dedicó a viajar por San Francisco (EE. UU.). Llevaba el cabello largo, por debajo de los hombros, era delgado, fumaba marihuana y consumía LSD. Fue bajo los efectos de esta droga que, una noche de luna llena, viendo el océano Pacífico, decidió partir al sur del continente. Estaba convencido de que lo suyo no era vagar por ahí sin rumbo como lo hacían sus pares. Esa época de hippie le duró cuatro años, hasta que su cerebro empezó a taladrarle el cráneo, sediento de estudio e investigación.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le tocó complacerlo; es un hombre intelectual. Su biblioteca, no contenta con apoderarse de una habitación completa de su apartamento, también decidió adueñarse de la mitad del corredor. Hay decenas de libros, la mayoría de ellos de ciencia, biología, comportamiento animal e interacciones humanas, arrumados por ahí sin lugar fijo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;***&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Llegó al país como miembro del Cuerpo de Paz de los Estados Unidos, con la ayuda del antiguo Instituto Nacional de los Recursos Naturales Renovables y del Medio Ambiente (Inderena), que financió durante un tiempo su estadía para que empezara a ahondar en el campo de la primatología.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—Se suponía que iba a trabajar en La Macarena, pero no quisieron enviarme a esa zona porque la situación política estaba complicada. Entonces me dieron dos opciones: el Parque Nacional Natural Cueva de los Guácharos, en Huila, o el Parque El Tuparro, en Vichada. Y recuerdo que yo sólo pregunté: “¿Cuál queda más lejos de Bogotá?”. Fue así como llegué a la Amazonia colombiana, huyendo de la contaminación, el ruido, el tráfico...&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Después llegó al Vaupés, donde fundó la Estación Biológica Mosiro Itajura, sobre el río Apaporis, actualmente dirigida por Conservación Internacional Colombia. Ahí pasó uno de los momentos más angustiosos y tristes de su vida, cuando guerrilleros de las Farc lo obligaron a dejar el lugar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—Me estaban pidiendo que abandonara mi vida, ¿puedes creerlo? Así, de un momento a otro, que dejara casi veinte años de trabajo. Y no tuve más opción que agarrar mis papeles, una pantaloneta, una camisa y subirme a la canoa a remar río arriba. Me dijeron que me matarían si me volvían a ver por ahí y, de camino al puerto, me los volví a encontrar. Pensé que me iban a disparar por la espalda, pero no fue así. Cuando llegamos al puerto salté como un frenético y empecé a correr en medio de los indígenas, por lo menos para que alguien me viera morir. Necesitaba testigos que le avisaran a mi familia lo que me había pasado. No quería que me tiraran al río y que mi cuerpo desapareciera como si nada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Repite con insistencia que sintió miedo de pies a cabeza. Después de correr entre la gente se lanzó al río, nadó durante dos días, se agarró de troncos que flotaban en el agua para descansar y evitaba pensar en los cocodrilos, pirañas y culebras que fácilmente hubieran podido morderlo y devorarlo en minutos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—Tenía miedo, mucho miedo, como nunca antes lo había experimentado. Nadé del Apaporis hasta el río Caquetá y pude llegar a una base militar en Brasil donde afortunadamente me conocían. En ese instante, volví a sentirme a salvo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— ¿En esta ciudad, en estas paredes, se sigue sintiendo a salvo?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—Como verás, estoy solo y no tengo pensión, así que todavía no sé qué hacer con mi vida. De lo que sí estoy seguro es que Colombia es mi hogar, todo lo que he vivido durante estos 40 años ha sido maravilloso. Aquí le aporté mucho más al mundo de lo que hubiera podido hacer en Estados Unidos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—¿Es feliz?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—De diferente manera. Mis mejores años se quedaron en la selva.&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/el-hombre-de-los-primates-colombia-articulo-650137#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/amazonas">Amazonas</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/colombia">Colombia</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/primates">primates</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/thomas-defler">Thomas Defler</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/thomas-richard-defler">Thomas Richard Defler</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/universidad-nacional">Universidad Nacional</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/vichada">Vichada</category>
 <lead>Thomas Defler lleva cuatro décadas estudiando estos animales en el país. Tras pasar sus mejores años  en la selva, escribir cinco libros y publicar más de 120 artículos, su labor fue reconocida por la Academia Colombiana de Ciencias. </lead>
 <enclosure url="/files/imagenprincipal/4dbb17d3ca30bf440a9482f521711d71.jpg" length="87245" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p&gt;Thomas Richard Defler llegó a Colombia una tarde de diciembre de 1976. Y llegó para quedarse. Pasó cinco años en Vichada, 16 en Vaupés, seis en Leticia y diez en Bogotá estudiando primates en las selvas del Orinoco y el Amazonas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tiene 75 años, cuatro hermanos, dos matrimonios, igual número de divorcios, ningún hijo, un pregrado en biología, una maestría en botánica y un doctorado en zoología. Ahora es docente de la Universidad Nacional.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con más de 120 publicaciones y cinco libros, Defler recibió esta semana el Premio a la Obra Integral de un Científico, el máximo galardón que la Academia Colombiana de Ciencias Exactas, Físicas y Naturales otorga a quienes hayan dedicado su vida a la investigación. Y no cualquier vida en este caso: cuatro décadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De esas experiencias salieron los libros &lt;em&gt;Primates de Colombia &lt;/em&gt;(2003), &lt;em&gt;Historia natural de los primates colombianos&lt;/em&gt; (2010) y &lt;em&gt;Primates colombianos en peligro de extinción&lt;/em&gt; (2013), además de una serie de artículos científicos sobre el mono nocturno, los churucos y el tití de Caquetá, una de las especies más amenazadas del país como consecuencia de la deforestación que, sin piedad, se ha ido comiendo a mordiscos su hábitat y reduciendo su población.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;***&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Defler vive en el barrio La Soledad, en Bogotá. Desde la puerta de su apartamento llama la atención su sala, convertida en un pequeño jardín de recuerdos. Tres gatos que clavan la mirada sin parpadear a quien no conocen, unas orquídeas blancas puestas sobre la mesa central, dos peceras sucias, sin animales y todavía llenas de agua, un sillón en cuero color negro y al frente un butaco de madera donde reposa las piernas cada mañana con un tinto en la mano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pasó una infancia alejada de la opulencia y el despilfarro, vendiendo carne de paloma y conejo para conseguir dinero. Siempre amante de los animales, por eso nunca aprendió a cazar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A finales de la década de los 60 se dedicó a viajar por San Francisco (EE. UU.). Llevaba el cabello largo, por debajo de los hombros, era delgado, fumaba marihuana y consumía LSD. Fue bajo los efectos de esta droga que, una noche de luna llena, viendo el océano Pacífico, decidió partir al sur del continente. Estaba convencido de que lo suyo no era vagar por ahí sin rumbo como lo hacían sus pares. Esa época de hippie le duró cuatro años, hasta que su cerebro empezó a taladrarle el cráneo, sediento de estudio e investigación.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le tocó complacerlo; es un hombre intelectual. Su biblioteca, no contenta con apoderarse de una habitación completa de su apartamento, también decidió adueñarse de la mitad del corredor. Hay decenas de libros, la mayoría de ellos de ciencia, biología, comportamiento animal e interacciones humanas, arrumados por ahí sin lugar fijo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;***&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Llegó al país como miembro del Cuerpo de Paz de los Estados Unidos, con la ayuda del antiguo Instituto Nacional de los Recursos Naturales Renovables y del Medio Ambiente (Inderena), que financió durante un tiempo su estadía para que empezara a ahondar en el campo de la primatología.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—Se suponía que iba a trabajar en La Macarena, pero no quisieron enviarme a esa zona porque la situación política estaba complicada. Entonces me dieron dos opciones: el Parque Nacional Natural Cueva de los Guácharos, en Huila, o el Parque El Tuparro, en Vichada. Y recuerdo que yo sólo pregunté: “¿Cuál queda más lejos de Bogotá?”. Fue así como llegué a la Amazonia colombiana, huyendo de la contaminación, el ruido, el tráfico...&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Después llegó al Vaupés, donde fundó la Estación Biológica Mosiro Itajura, sobre el río Apaporis, actualmente dirigida por Conservación Internacional Colombia. Ahí pasó uno de los momentos más angustiosos y tristes de su vida, cuando guerrilleros de las Farc lo obligaron a dejar el lugar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—Me estaban pidiendo que abandonara mi vida, ¿puedes creerlo? Así, de un momento a otro, que dejara casi veinte años de trabajo. Y no tuve más opción que agarrar mis papeles, una pantaloneta, una camisa y subirme a la canoa a remar río arriba. Me dijeron que me matarían si me volvían a ver por ahí y, de camino al puerto, me los volví a encontrar. Pensé que me iban a disparar por la espalda, pero no fue así. Cuando llegamos al puerto salté como un frenético y empecé a correr en medio de los indígenas, por lo menos para que alguien me viera morir. Necesitaba testigos que le avisaran a mi familia lo que me había pasado. No quería que me tiraran al río y que mi cuerpo desapareciera como si nada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Repite con insistencia que sintió miedo de pies a cabeza. Después de correr entre la gente se lanzó al río, nadó durante dos días, se agarró de troncos que flotaban en el agua para descansar y evitaba pensar en los cocodrilos, pirañas y culebras que fácilmente hubieran podido morderlo y devorarlo en minutos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—Tenía miedo, mucho miedo, como nunca antes lo había experimentado. Nadé del Apaporis hasta el río Caquetá y pude llegar a una base militar en Brasil donde afortunadamente me conocían. En ese instante, volví a sentirme a salvo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;— ¿En esta ciudad, en estas paredes, se sigue sintiendo a salvo?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—Como verás, estoy solo y no tengo pensión, así que todavía no sé qué hacer con mi vida. De lo que sí estoy seguro es que Colombia es mi hogar, todo lo que he vivido durante estos 40 años ha sido maravilloso. Aquí le aporté mucho más al mundo de lo que hubiera podido hacer en Estados Unidos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—¿Es feliz?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;—De diferente manera. Mis mejores años se quedaron en la selva.&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/h7k4awh</url_corta>
 <pubDate>Sun, 21 Aug 2016 02:00:08 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">650137 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>Las impactantes imágenes del desastre ambiental por un incendio en California</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/impactantes-imagenes-del-desastre-ambiental-un-incendio-galeria-649999</link>
 <description></description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/impactantes-imagenes-del-desastre-ambiental-un-incendio-galeria-649999#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/bomberos">Bomberos</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/california">California</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/desastre-ambiental">Desastre ambiental</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/incendio-forestal">Incendio Forestal</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/san-bernardino">San Bernardino</category>
 <lead>El gobernador de California, en Estados Unidos, ha declarado el estado de emergencia por cuenta de un incendio forestal que se ha expandido a más de 12.000 hectáreas y ha afectado a 83.000 personas.</lead>
 <enclosure url="/files/7fb350885cd2e382082e7d17aee6e42b.jpg" length="351882" type="image/jpeg" />
 <fullcontent />
 <url_corta>http://tinyurl.com/humqzz8</url_corta>
 <pubDate>Sat, 20 Aug 2016 19:26:56 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">649999 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>A pagar por investigar la fauna</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/pagar-investigar-fauna-articulo-650071</link>
 <description>&lt;p&gt;Uno de los métodos más usuales que tienen los científicos para investigar la biodiversidad es la recolección de especies. Seleccionan un territorio determinado y durante varios días tratan de capturar ejemplares para saber con precisión qué tipo de animales hay. Algunos los liberan y otros los llevan a colecciones biológicas, donde los analizan con más detalle. Lo hacen, por ejemplo, con insectos, anfibios, peces, reptiles y aves. Eso les permite, entre muchas otras cosas, calcular el número de una población, saber si está en riesgo de amenaza y, con mayor suerte, descubrir una nueva especie. En últimas, capturar ejemplares les permite hacerse una idea sobre el estado de un ecosistema, para después sugerir rutas de protección o gestión. Lo han hecho tanto en el Chiribiquete, en la Amazonia, como en la reserva Van der Hammen, en la sabana de Bogotá..&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por eso, por ser un procedimiento tan esencial para estudiar la fauna, a muchos investigadores les incomoda el decreto que firmó a principios de este mes el ministro de Ambiente, Luis Gilberto Murillo. Bajo el número 272 del 3 de agosto, esa entidad dejó claro que, de ahora en adelante, cualquier persona que quiera recolectar una especie deberá pagar por ella. No importa si se trata de cazadores con propósitos deportivos, investigadores con intenciones comerciales o académicos con fines científicos. Todos deberán pagar un monto por cada individuo. “Tasa compensatoria por caza de fauna silvestre”, lo llama el Ministerio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pero justamente eso es lo que tiene disgustados a varios científicos: que los incluyan en una reglamentación que, a sus ojos, no debería aplicar para ellos. ¿Por qué? “Porque es un obstáculo para hacer investigación en Colombia. Tras de que el presupuesto para estudiar la biodiversidad es limitado, ahora nos toca destinar recursos para hacer ese pago”, responde Gonzalo Andrade, profesor del Instituto de Ciencias Naturales de la Universidad Nacional. “Nos están poniendo un título de cazadores, cuando no lo somos. Lo que hacemos es intentar obtener la mayor cantidad de información posible para que luego el mismo Gobierno incorpore elementos de gestión”, complementa Luz Fernanda Jiménez, profesora del Instituto de Biología de la U. de Antioquia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tanto Andrade como Jiménez, experta en ictiofauna, creen que la medida es inadmisible. Entre sus razones está el hecho de que se pretenda cobrar por cada ejemplar recolectado, así sea devuelto a su hábitat. Eso pondría en aprietos a varios biólogos que hacen muestreos amplios y a investigadores que no saben con certeza qué pueden encontrar en una salida de campo, como sucede la mayoría de las ocasiones. En el caso de Andrade, que usualmente captura entre 100 y 300 mariposas, tendría que pagar entre $140 y $770 por cada una de ellas. Es decir, que en el peor de los casos debería sumarle a su presupuesto $231.000.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La cifra, a los ojos del Ministerio, de no es tan alta y es mucho menor que la que deberán pagar quienes hagan cacería con fines comerciales. “La investigación científica tiene la menor tarifa”, explica Marcela García, técnica en análisis e instrumentos económicos del Minambiente. “Después de hacer un estudio de impacto económico y un análisis jurídico, encontramos que es menor al 1 % del valor del presupuesto que destinan para un proyecto. Deben pagar por cada individuo recolectado y hay una base de $26.000, pero es una cifra menor que quien captura especies con fines comerciales”. La razón que los llevó a tomar esa decisión, dice, era que no podían excluir a los científicos de una reglamentación que les exigió el Consejo de Estado. A raíz del caso de Manuel Elkin Patarroyo y la polémica por el uso de ejemplares de monos Aotus para sus experimentos, ese organismo emitió un fallo donde le ordenaba al Ministerio dejar las reglas claras. “Además son los recursos naturales son bienes públicos y su aprovechamiento debe estar sujeto al pago de una tasa como el agua o el tema forestal”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Es un tema básico de ley. La medida está enfocada a la preservación de especies y a generar recursos que irán destinados a su protección”, explica Mauricio Mira, director de la oficina de Negocios Verdes y Sostenibles del Ministerio. Él no entiende por qué tanto alboroto, si el decreto se concretó luego de varias discusiones con diferentes actores, entre los que estaban académicos como Andrade. “Fue un proceso donde hubo consenso”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pero Gonzalo Andrade, sin embargo, cuenta otra versión. Después de una reunión con el anterior viceministro a mitad del 2015, dice, no lo volvieron a consultar y solo tuvo noticias sobre la medida hace un par de semanas. “El proyecto no pasó ni siquiera por el consejo técnico asesor de política y normatividad ambiental, del cual hago parte como representante de las universidades públicas”. Algo similar opina la profesora Jiménez que ha liderado al interior del Instituto de Biología de la U. de Antioquia todos los trámites jurídicos para poder obtener permisos de investigación. Ella se siente totalmente excluida de este proceso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Y aunque posiblemente las sumas para hacer ciencia no sean tan altas, Andrade insiste en que es ilógico tener que pagar por estudiar la biodiversidad, cuando a quien se ve beneficiado es el mismo Estado. A sus ojos, eso puede torpedear los proyectos para investigar nuevas áreas sobre las que Colombia aún no tiene conocimiento. Debido al largo conflicto armado, en el país hay muchas zonas a las que no han podido entrar los científicos y los vientos de paz parecen ser una puerta para averiguar qué especies esconden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Luego de dejar claro que el precio depende de cada especie, del lugar donde se capture y de otros factores que se cruzan en unas fórmulas matemáticas, Mira explica que la idea es que el dinero que se recolecte vaya dirigido a investigación, aunque aún no haya claridad sobre el manejo de esos recursos. Sin embargo, para el herpetólogo Andrés Acosta (experto en anfibios y reptiles), la pregunta de fondo que habría que responder es “qué es lo que se quiere compensar, porque hasta ahora estamos describiendo nuestras especies. ¿Van a cobrar por algo que no conocemos?”, cuestiona. “Eso es devolvernos 20 o 30 años en temas de investigación. Y los más afectados serán los pequeños grupos que no tienen suficiente dinero para financiar sus estudios. Parece que no hubieran escuchado a la academia”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pese a que el Ministerio asegura haber hecho un juicioso análisis jurídico y económico y un estudio de la reglamentación de otros países, para Acosta los cálculos varían dependiendo de cada nación. Por ejemplo, afirma, la medida podría ser útil en Inglaterra donde solo hay seis especies de anfibios que fueron descubiertas hace muchos años. “Pero en Colombia el conteo va en 803. Por ahora”.&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/pagar-investigar-fauna-articulo-650071#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/%C3%81reas-protegidas">Áreas Protegidas</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/biodiversidad">biodiversidad</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/fauna">fauna</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/gonzalo-andrade">Gonzalo Andrade</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/universidad-nacional">Universidad Nacional</category>
 <lead>Un polémico decreto emitido por el Ministerio de Ambiente tiene disgustados a varios científicos, porque les exige un pago a la hora de recolectar especies, así sea con fines investigativos. </lead>
 <enclosure url="/files/imported/adbb1b26500830af30566a53230f1c72_1471659436.jpg" length="567750" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p&gt;Uno de los métodos más usuales que tienen los científicos para investigar la biodiversidad es la recolección de especies. Seleccionan un territorio determinado y durante varios días tratan de capturar ejemplares para saber con precisión qué tipo de animales hay. Algunos los liberan y otros los llevan a colecciones biológicas, donde los analizan con más detalle. Lo hacen, por ejemplo, con insectos, anfibios, peces, reptiles y aves. Eso les permite, entre muchas otras cosas, calcular el número de una población, saber si está en riesgo de amenaza y, con mayor suerte, descubrir una nueva especie. En últimas, capturar ejemplares les permite hacerse una idea sobre el estado de un ecosistema, para después sugerir rutas de protección o gestión. Lo han hecho tanto en el Chiribiquete, en la Amazonia, como en la reserva Van der Hammen, en la sabana de Bogotá..&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por eso, por ser un procedimiento tan esencial para estudiar la fauna, a muchos investigadores les incomoda el decreto que firmó a principios de este mes el ministro de Ambiente, Luis Gilberto Murillo. Bajo el número 272 del 3 de agosto, esa entidad dejó claro que, de ahora en adelante, cualquier persona que quiera recolectar una especie deberá pagar por ella. No importa si se trata de cazadores con propósitos deportivos, investigadores con intenciones comerciales o académicos con fines científicos. Todos deberán pagar un monto por cada individuo. “Tasa compensatoria por caza de fauna silvestre”, lo llama el Ministerio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pero justamente eso es lo que tiene disgustados a varios científicos: que los incluyan en una reglamentación que, a sus ojos, no debería aplicar para ellos. ¿Por qué? “Porque es un obstáculo para hacer investigación en Colombia. Tras de que el presupuesto para estudiar la biodiversidad es limitado, ahora nos toca destinar recursos para hacer ese pago”, responde Gonzalo Andrade, profesor del Instituto de Ciencias Naturales de la Universidad Nacional. “Nos están poniendo un título de cazadores, cuando no lo somos. Lo que hacemos es intentar obtener la mayor cantidad de información posible para que luego el mismo Gobierno incorpore elementos de gestión”, complementa Luz Fernanda Jiménez, profesora del Instituto de Biología de la U. de Antioquia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tanto Andrade como Jiménez, experta en ictiofauna, creen que la medida es inadmisible. Entre sus razones está el hecho de que se pretenda cobrar por cada ejemplar recolectado, así sea devuelto a su hábitat. Eso pondría en aprietos a varios biólogos que hacen muestreos amplios y a investigadores que no saben con certeza qué pueden encontrar en una salida de campo, como sucede la mayoría de las ocasiones. En el caso de Andrade, que usualmente captura entre 100 y 300 mariposas, tendría que pagar entre $140 y $770 por cada una de ellas. Es decir, que en el peor de los casos debería sumarle a su presupuesto $231.000.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La cifra, a los ojos del Ministerio, de no es tan alta y es mucho menor que la que deberán pagar quienes hagan cacería con fines comerciales. “La investigación científica tiene la menor tarifa”, explica Marcela García, técnica en análisis e instrumentos económicos del Minambiente. “Después de hacer un estudio de impacto económico y un análisis jurídico, encontramos que es menor al 1 % del valor del presupuesto que destinan para un proyecto. Deben pagar por cada individuo recolectado y hay una base de $26.000, pero es una cifra menor que quien captura especies con fines comerciales”. La razón que los llevó a tomar esa decisión, dice, era que no podían excluir a los científicos de una reglamentación que les exigió el Consejo de Estado. A raíz del caso de Manuel Elkin Patarroyo y la polémica por el uso de ejemplares de monos Aotus para sus experimentos, ese organismo emitió un fallo donde le ordenaba al Ministerio dejar las reglas claras. “Además son los recursos naturales son bienes públicos y su aprovechamiento debe estar sujeto al pago de una tasa como el agua o el tema forestal”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Es un tema básico de ley. La medida está enfocada a la preservación de especies y a generar recursos que irán destinados a su protección”, explica Mauricio Mira, director de la oficina de Negocios Verdes y Sostenibles del Ministerio. Él no entiende por qué tanto alboroto, si el decreto se concretó luego de varias discusiones con diferentes actores, entre los que estaban académicos como Andrade. “Fue un proceso donde hubo consenso”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pero Gonzalo Andrade, sin embargo, cuenta otra versión. Después de una reunión con el anterior viceministro a mitad del 2015, dice, no lo volvieron a consultar y solo tuvo noticias sobre la medida hace un par de semanas. “El proyecto no pasó ni siquiera por el consejo técnico asesor de política y normatividad ambiental, del cual hago parte como representante de las universidades públicas”. Algo similar opina la profesora Jiménez que ha liderado al interior del Instituto de Biología de la U. de Antioquia todos los trámites jurídicos para poder obtener permisos de investigación. Ella se siente totalmente excluida de este proceso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Y aunque posiblemente las sumas para hacer ciencia no sean tan altas, Andrade insiste en que es ilógico tener que pagar por estudiar la biodiversidad, cuando a quien se ve beneficiado es el mismo Estado. A sus ojos, eso puede torpedear los proyectos para investigar nuevas áreas sobre las que Colombia aún no tiene conocimiento. Debido al largo conflicto armado, en el país hay muchas zonas a las que no han podido entrar los científicos y los vientos de paz parecen ser una puerta para averiguar qué especies esconden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Luego de dejar claro que el precio depende de cada especie, del lugar donde se capture y de otros factores que se cruzan en unas fórmulas matemáticas, Mira explica que la idea es que el dinero que se recolecte vaya dirigido a investigación, aunque aún no haya claridad sobre el manejo de esos recursos. Sin embargo, para el herpetólogo Andrés Acosta (experto en anfibios y reptiles), la pregunta de fondo que habría que responder es “qué es lo que se quiere compensar, porque hasta ahora estamos describiendo nuestras especies. ¿Van a cobrar por algo que no conocemos?”, cuestiona. “Eso es devolvernos 20 o 30 años en temas de investigación. Y los más afectados serán los pequeños grupos que no tienen suficiente dinero para financiar sus estudios. Parece que no hubieran escuchado a la academia”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pese a que el Ministerio asegura haber hecho un juicioso análisis jurídico y económico y un estudio de la reglamentación de otros países, para Acosta los cálculos varían dependiendo de cada nación. Por ejemplo, afirma, la medida podría ser útil en Inglaterra donde solo hay seis especies de anfibios que fueron descubiertas hace muchos años. “Pero en Colombia el conteo va en 803. Por ahora”.&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/jxhkh5t</url_corta>
 <pubDate>Sat, 20 Aug 2016 03:42:05 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">650071 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>Juegos Olímpicos, en medio de la peor violencia contra los pueblos indígenas de Brasil</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/juegosolimpicos-medio-de-peor-violencia-contra-los-pue-articulo-650056</link>
 <description>&lt;p&gt;En la víspera de la apertura de los Juegos Olímpicos en Río de Janeiro, líderes indígenas y defensores de los derechos humanos hablaron para destacar el aumento de la violencia contra los pueblos indígenas y activistas ambientales en Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este año ha habido 33 asesinatos de indígenas en el país, según los nuevos datos presentados en una rueda de prensa en Río el día 4 por el Consejo Misionero Indígena afiliado a la iglesia católica (CIMI). También ha habido 30 ataques contra las comunidades indígenas en el último año, según el CIMI. La mayoría de asesinatos y ataques han sucedido en el estado de Mato Grosso do Sul, donde los indígenas Guarani Kaiowá reclaman sus territorios indígenas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Brasil es el país más peligroso del mundo para los activistas ambientales, entre ellos algunos líderes de comunidades indígenas, según On Dangerous Ground, un informe publicado en junio por la ONG Global Witness, uno de los grupos que participaron en el encuentro. Solo en 2015, 50 personas que se involucraron en batallas por defender sus territorios, ríos y bosques de las presas hidroeléctricas, la tala, la ganadería y otras industrias fueron asesinadas en Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde las Olimpiadas de verano de 2012 en Londres, 150 defensores del medio ambiente han sido asesinados en Brasil, según mantuvo Global Witness en la rueda de prensa ese día. Nuevas informaciones de la Comisión Pastoral de Tierras de Brasil, otra organización afiliada a la iglesia católica, sugiere que va 2016 va camino de igualar esos 50 asesinatos al año.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Hemos documentado 23 casos este año de defensores de la tierra y el ambiente asesinados en Brasil, la mayoría de ellos en los estados amazónicos de Maranhao, Para y Rondonia”, dijo Billy Kyte, líder de campaña de Global Witness a Mongabay por correo electrónico. “La tala y la agroindustria son las principales causas de los asesinatos de estos defensores”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Para muchos visitantes a las Olimpiadas de Río, Brasil es sinónimo de amplias y abundantes selvas y formas tradicionales de vida. Aun así, la gente que intenta protegerlos está siendo asesinada a ritmos sin precedentes”, dijo en una declaración de prensa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La oscura realidad de la violencia contra los grupos indígenas y los activistas ambientales en varias regiones de Brasil contrasta con la imagen multicultural que el país anfitrión de las Olimpiadas presentó como promoción de la ceremonia de apertura, mantienen los activistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Los descubrimientos publicados por CIMI y Global Witness muestran que la imagen que Brasil está presentando al mundo enmascara la violenta realidad de nuestras vidas diarias como indígenas”, dijo en una declaración Sonia Guajajara, coordinadora nacional de la Asociación de Pueblos Indígenas de Brasil (APIB).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Guajajara y otros líderes indígenas utilizaron la atención que les han dado las Olimpiadas para resaltar varios casos sucedidos en el país. También apuntaron que la violencia contra los indígenas y activistas ambientales en Brasil tiene una conexión directa con muchos países que participan en los juegos: los productos de las plantaciones agrícolas y la tala ilegal que están causando la deforestación y la violencia se destinan en gran medida a la exportación.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Una serie de factores está alimentando este ciclo de violencia y violaciones sistemáticas de los derechos de los pueblos indígenas en Brasil”, dijo en una declaración Cleber Buzatto, secretario ejecutivo de CIMI, el 4 de agosto. “Estos son los fracasos del gobierno brasileño, la impunidad de las milicias y los hombres que los dirigen y la continua demanda de importación de productos agrícolas producidos en Brasil por parte de otros países”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Brasil es el Segundo exportador mundial de soja y también produce aceite de palma y eucalipto. La expansión de las plantaciones agrícolas, la ganadería y la tala ilegal en la región del Amazonas está causando más deforestación. Los ataques a las comunidades indígenas en el país se han relacionado con la expansión de la agricultura orientada a la exportación.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“En menos de un año, hemos registrado más de treinta ataques paramilitares en las comunidades locales de Guarani Kaiowá. Estos militares, dirigidos por ganaderos y dueños de plantaciones que producen bienes agrícolas, principalmente para exportación, llevan a cabo ataques que matan a gente y causan decenas de heridos”, dijo Buzatto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En Brasil, los pueblos indígenas en particular se enfrentan a amenazas que van más allá de ataques y asesinatos, según la Informadora Especial de las Naciones Unidas sobre derechos de los pueblos indígenas, Victoria Tauli-Corpuz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Incluso en los contextos en los que los indígenas no informaron de violencia física directa, se enfrentan a amenazas profundas para su existencia. Esto se desprende de las acciones y omisiones del Estado y los agentes privados en el contexto de los proyectos de desarrollo impuestos a los grupos indígenas sin ningún tipo de consulta ni intento de conseguir su consentimiento previo e informado”, dijo Tauli-Corpuz en una declaración tras su visita a Brasil en marzo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En lugar de rectificar la situación, el gobierno brasileño está considerando realizar enmiendas a la constitución (PEC215 y PEC 65) que debilitarían mucho los procesos ya estancados de titulación de tierras y demarcación para los indígenas, y harían más flexible la supervisión y los requisitos para conseguir permisos para los proyectos de desarrollo. El gobierno también ha abandonado de forma efectiva la implementación de su programa de protección para los defensores de los derechos humanos, según Global Witness.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los Juegos Olímpicos de Río arrancaron el día 5 con la ceremonia de apertura y finalizarán el próximo día 21. Se celebran en medio de la agitación política en Brasil. Los gobiernos no han conseguido cumplir sus compromisos de limpiar las aguas contaminadas para las Olimpiadas, y la pésima infraestructura de saneamiento es un factor que ha influido en el actual brote de Zika en el país. Después de años de descenso, la tasa de deforestación en el Amazonas llegó a su máximo nivel en ocho años el pasado junio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mientras el foco internacional brilla sobre Brasil, los activistas ambientales del país y los pueblos indígenas esperan dirigir parte de la atención a su lucha por proteger sus tierras y recursos de la destrucción a pesar de las consecuencias, a menudo mortales. Cuando las multitudes que han llegado con las Olimpiadas se vayan, ellos aún estarán allí.&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/juegosolimpicos-medio-de-peor-violencia-contra-los-pue-articulo-650056#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/aerol%C3%ADnea-brasile%C3%B1a-gol">Aerolínea brasileña GOL</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/juegos-ol%C3%ADmpicos">Juegos Olímpicos</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/pueblos-ind%C3%ADgenas">pueblos indígenas</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/violencia">Violencia</category>
 <lead>En la víspera de las competencias en Río, líderes comunitarios alegaron el asesinato de 33 indígenas y 23 activistas ambientales en el último año en ese país.</lead>
 <enclosure url="/files/imagenprincipal/44ab06bbfad9fc6ac5a920db21248371.jpg" length="109892" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p&gt;En la víspera de la apertura de los Juegos Olímpicos en Río de Janeiro, líderes indígenas y defensores de los derechos humanos hablaron para destacar el aumento de la violencia contra los pueblos indígenas y activistas ambientales en Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Este año ha habido 33 asesinatos de indígenas en el país, según los nuevos datos presentados en una rueda de prensa en Río el día 4 por el Consejo Misionero Indígena afiliado a la iglesia católica (CIMI).&lt;/b&gt; También ha habido &lt;b&gt;30 ataques contra las comunidades indígenas en el último año,&lt;/b&gt; según el CIMI. La mayoría de asesinatos y ataques han sucedido en el estado de Mato Grosso do Sul, donde los indígenas Guarani Kaiowá reclaman sus territorios indígenas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Brasil es el país más peligroso del mundo para los activistas ambientales, entre ellos algunos líderes de comunidades indígenas,&lt;/b&gt; según On Dangerous Ground, un informe publicado en junio por la ONG Global Witness, uno de los grupos que participaron en el encuentro. Solo en 2015, &lt;b&gt;50 personas&lt;/b&gt; que se involucraron en batallas por defender sus territorios, ríos y bosques de las presas hidroeléctricas, la tala, la ganadería y otras industrias fueron asesinadas en Brasil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Desde las Olimpiadas de verano de 2012 en Londres, 150 defensores del medio ambiente han sido asesinados en Brasil,&lt;/b&gt; según mantuvo Global Witness en la rueda de prensa ese día. Nuevas informaciones de la Comisión Pastoral de Tierras de Brasil, otra organización afiliada a la iglesia católica, sugiere que va 2016 va camino de igualar esos 50 asesinatos al año.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Hemos documentado 23 casos este año de defensores de la tierra y el ambiente asesinados en Brasil, la mayoría de ellos en los estados amazónicos de Maranhao, Para y Rondonia”, dijo Billy Kyte, líder de campaña de Global Witness a Mongabay por correo electrónico. “La tala y la agroindustria son las principales causas de los asesinatos de estos defensores”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Para muchos visitantes a las Olimpiadas de Río, Brasil es sinónimo de amplias y abundantes selvas y formas tradicionales de vida. Aun así, la gente que intenta protegerlos está siendo asesinada a ritmos sin precedentes”, dijo en una declaración de prensa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La oscura realidad de la violencia contra los grupos indígenas y los activistas ambientales en varias regiones de Brasil contrasta con la imagen multicultural que el país anfitrión de las Olimpiadas presentó como promoción de la ceremonia de apertura, mantienen los activistas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Los descubrimientos publicados por CIMI y Global Witness muestran que &lt;b&gt;la imagen que Brasil está presentando al mundo enmascara la violenta realidad de nuestras vidas diarias como indígenas”, &lt;/b&gt;dijo en una declaración Sonia Guajajara, coordinadora nacional de la Asociación de Pueblos Indígenas de Brasil (APIB).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Guajajara y otros líderes indígenas utilizaron la atención que les han dado las Olimpiadas para resaltar varios casos sucedidos en el país. También apuntaron que la violencia contra los indígenas y activistas ambientales en Brasil tiene una conexión directa con muchos países que participan en los juegos: los productos de las plantaciones agrícolas y la tala ilegal que están causando la deforestación y la violencia se destinan en gran medida a la exportación.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Una serie de factores está alimentando este ciclo de violencia y violaciones sistemáticas de los derechos de los pueblos indígenas en Brasil”, dijo en una declaración Cleber Buzatto, secretario ejecutivo de CIMI, el 4 de agosto. “Estos son los fracasos del gobierno brasileño, la impunidad de las milicias y los hombres que los dirigen y la continua demanda de importación de productos agrícolas producidos en Brasil por parte de otros países”.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Brasil es el Segundo exportador mundial de soja y también produce aceite de palma y eucalipto. La expansión de las plantaciones agrícolas, la ganadería y la tala ilegal en la región del Amazonas está causando más deforestación. Los ataques a las comunidades indígenas en el país se han relacionado con la expansión de la agricultura orientada a la exportación.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;“En menos de un año, hemos registrado más de treinta ataques paramilitares en las comunidades locales de Guarani Kaiowá.&lt;/b&gt; Estos militares, dirigidos por ganaderos y dueños de plantaciones que producen bienes agrícolas, principalmente para exportación, llevan a cabo ataques que matan a gente y causan decenas de heridos”, dijo Buzatto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En Brasil, los pueblos indígenas en particular se enfrentan a amenazas que van más allá de ataques y asesinatos, según la Informadora Especial de las Naciones Unidas sobre derechos de los pueblos indígenas, Victoria Tauli-Corpuz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Incluso en los contextos en los que los indígenas no informaron de violencia física directa, se enfrentan a amenazas profundas para su existencia. Esto se desprende de las acciones y omisiones del Estado y los agentes privados en el contexto de los proyectos de desarrollo impuestos a los grupos indígenas sin ningún tipo de consulta ni intento de conseguir su consentimiento previo e informado”, dijo Tauli-Corpuz en una declaración tras su visita a Brasil en marzo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En lugar de rectificar la situación, &lt;b&gt;el gobierno brasileño está considerando realizar enmiendas a la constitución (PEC215 y PEC 65) que debilitarían mucho los procesos ya estancados de titulación de tierras y demarcación para los indígenas, y harían más flexible la supervisión y los requisitos para conseguir permisos para los proyectos de desarrollo. &lt;/b&gt;El gobierno también ha abandonado de forma efectiva la implementación de su programa de protección para los defensores de los derechos humanos, según Global Witness.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los Juegos Olímpicos de Río arrancaron el día 5 con la ceremonia de apertura y finalizarán el próximo día 21. Se celebran en medio de la agitación política en Brasil. Los gobiernos no han conseguido cumplir sus compromisos de limpiar las aguas contaminadas para las Olimpiadas, y la pésima infraestructura de saneamiento es un factor que ha influido en el actual brote de Zika en el país. Después de años de descenso, la tasa de deforestación en el Amazonas llegó a su máximo nivel en ocho años el pasado junio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mientras el foco internacional brilla sobre Brasil, los activistas ambientales del país y los pueblos indígenas esperan dirigir parte de la atención a su lucha por proteger sus tierras y recursos de la destrucción a pesar de las consecuencias, a menudo mortales. Cuando las multitudes que han llegado con las Olimpiadas se vayan, ellos aún estarán allí.&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/heth22q</url_corta>
 <pubDate>Fri, 19 Aug 2016 21:47:15 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">650056 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>¿Hay futuro verde en el plástico?</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/hay-futuro-verde-el-plastico-articulo-649973</link>
 <description>&lt;p&gt;Científicos de Exxon Mobil Corp. y el Instituto de Tecnología de Georgia han descubierto una alternativa para el proceso de la fabricación de plásticos que demanda más energía, lo que potencialmente podría quitar de la atmósfera terrestre 45 millones de toneladas de dióxido de carbono por año.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El adelanto que se publicaría en la edición de este 19 de agosto de la revista Science, podría ayudar en última instancia a que las plantas químicas redujeran su huella de carbono, logrando así que se pudiera dar cumplimiento a los ambiciosos objetivos para recortar las emisiones de gas de efecto invernadero causantes del cambio climático. A pesar de que casi 200 naciones acordaron en diciembre pasado poner freno a las emisiones de dióxido de carbono mejorando la eficiencia energética y cambiándose a fuentes más limpias de electricidad, los expertos dicen que también es esencial aplicar soluciones ecológicas en la fabricación industrial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Las plantas químicas representan aproximadamente el 8 por ciento de la corriente demanda mundial de energía, un porcentaje que se espera crezca sustancialmente a medida que los países en desarrollo utilicen más electrónica, materiales de construcción y productos plásticos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La investigación realizada por el equipo de Exxon y Georgia Tech podría revolucionar la forma en que se fabrican la mayoría de los plásticos, ya que facilitaría que se retire un componente químico llamado para-xileno de las moléculas de los hidrocarburos. Hoy en día las fábricas suelen recurrir a técnicas de cristalización, donde se congelan repetidamente las moléculas, o bien procesos de adsorción, que combinan la ebullición y destilación de las mezclas de hidrocarburos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uso de una membrana&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aun las alternativas de vanguardia, que ni salieron del laboratorio ni pudieron llegar al mercado, necesitan del proceso de ebullición para vaporizar los xilenos antes de pasarlos a través de una membrana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ya sea en caliente o en frío, los procesos implican un gran gasto de energía, dijo Ryan Lively, un profesor adjunto en la Facultad de Ingeniería Química y Biomolecular de Georgia Tech. Los investigadores dieron con un filtro para eliminar los para-xilenos con menos energía. La membrana se construye con fibras poliméricas huecas que, con 200 micras (0,008 pulgadas) de diámetro, son apenas más gruesas que el pelo humano promedio. Y cuando la mezcla de hidrocarburos líquidos la atraviesa, las moléculas de para-xilenos no pasan por los agujeros microscópicos, de tamaño perfecto. Aunque las membranas de fibra de carbono se han utilizado con gas, el nuevo proceso por ósmosis inversa emplea membranas para separar hidrocarburos líquidos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desalinizar el agua salada&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Este tipo de avances puede significar un cambio absoluto en cuanto a la cantidad de energía necesaria para convertir una materia prima en plástico”, dijo Vijay Swarup, vicepresidente de investigación y desarrollo de ExxonMobil Research &amp;amp; Engineering Co., una subsidiaria de la empresa de energía.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El mismo enfoque básico ya se utiliza para desalinizar el agua de mar. Donde se usaban técnicas a base de calor para quitar la sal, la ósmosis inversa hace el mismo trabajo con sólo una fracción de la energía que exigen los procesos accionados térmicamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ahorro de energía&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si la nueva membrana se produjera en masa, y fuera adoptada ampliamente, algo que los investigadores reconocen abiertamente tomaría más años de I+D, se podría ahorrar US$2.000 millones en costos anuales de energía.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Swarup advirtió que “esta es una etapa preliminar”, pero destacó que “la publicación en una revista de prestigio como Science habla sobre el hecho de que creemos que los fundamentos son muy sólidos”.&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/hay-futuro-verde-el-plastico-articulo-649973#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/contaminaci%C3%B3n">Contaminación</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/plastico">plástico</category>
 <lead>El descubrimiento de una alternativa para el proceso de fabricación de este producto podría quitar de la atmósfera terrestre 45 millones de toneladas de dióxido de carbono por año. </lead>
 <enclosure url="/files/imagenprincipal/0c893a2c0da648a656d297ec585cd1ad.jpg" length="28915" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p&gt;Científicos de Exxon Mobil Corp. y el Instituto de Tecnología de Georgia han descubierto una alternativa para el proceso de la fabricación de plásticos que demanda más energía, lo que potencialmente podría quitar de la atmósfera terrestre 45 millones de toneladas de dióxido de carbono por año.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El adelanto que se publicaría en la edición de este 19 de agosto de la revista Science,&lt;b&gt; podría ayudar en última instancia a que las plantas químicas redujeran su huella de carbono&lt;/b&gt;, logrando así que se pudiera dar cumplimiento a los ambiciosos objetivos para recortar las emisiones de gas de efecto invernadero causantes del cambio climático. A pesar de que casi 200 naciones acordaron en diciembre pasado poner freno a las emisiones de dióxido de carbono mejorando la eficiencia energética y cambiándose a fuentes más limpias de electricidad, los expertos dicen que también es esencial aplicar soluciones ecológicas en la fabricación industrial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Las plantas químicas representan aproximadamente el 8 por ciento de la corriente demanda mundial de energía&lt;/b&gt;, un porcentaje que se espera crezca sustancialmente a medida que los países en desarrollo utilicen más electrónica, materiales de construcción y productos plásticos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La investigación realizada por el equipo de Exxon y Georgia Tech podría revolucionar la forma en que se fabrican la mayoría de los plásticos, ya que facilitaría que se retire un componente químico llamado para-xileno de las moléculas de los hidrocarburos. Hoy en día las fábricas suelen recurrir a técnicas de cristalización, donde se congelan repetidamente las moléculas, o bien procesos de adsorción, que combinan la ebullición y destilación de las mezclas de hidrocarburos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;b&gt;Uso de una membrana&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aun las alternativas de vanguardia, que ni salieron del laboratorio ni pudieron llegar al mercado, necesitan del proceso de ebullición para vaporizar los xilenos antes de pasarlos a través de una membrana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ya sea en caliente o en frío, los procesos implican un gran gasto de energía, dijo Ryan Lively, un profesor adjunto en la Facultad de Ingeniería Química y Biomolecular de Georgia Tech. Los investigadores dieron con un filtro para eliminar los para-xilenos con menos energía. La membrana se construye con fibras poliméricas huecas que, con 200 micras (0,008 pulgadas) de diámetro, son apenas más gruesas que el pelo humano promedio. Y cuando la mezcla de hidrocarburos líquidos la atraviesa, las moléculas de para-xilenos no pasan por los agujeros microscópicos, de tamaño perfecto. Aunque las membranas de fibra de carbono se han utilizado con gas, el nuevo proceso por ósmosis inversa emplea membranas para separar hidrocarburos líquidos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;b&gt;Desalinizar el agua salada&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Este tipo de avances puede significar un cambio absoluto en cuanto a la cantidad de energía necesaria para convertir una materia prima en plástico”, dijo Vijay Swarup, vicepresidente de investigación y desarrollo de ExxonMobil Research &amp;amp; Engineering Co., una subsidiaria de la empresa de energía.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El mismo enfoque básico ya se utiliza para desalinizar el agua de mar. Donde se usaban técnicas a base de calor para quitar la sal, la ósmosis inversa hace el mismo trabajo con sólo una fracción de la energía que exigen los procesos accionados térmicamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;b&gt;Ahorro de energía&lt;/b&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si la nueva membrana se produjera en masa, y fuera adoptada ampliamente, algo que los investigadores reconocen abiertamente tomaría más años de I+D, se podría ahorrar US$2.000 millones en costos anuales de energía.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Swarup advirtió que “esta es una etapa preliminar”, pero destacó que “la publicación en una revista de prestigio como Science habla sobre el hecho de que creemos que los fundamentos son muy sólidos”.&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/hlhvesb</url_corta>
 <pubDate>Fri, 19 Aug 2016 15:05:34 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">649973 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>Insecto resistente a pesticidas amenaza cultivos en EE.UU.</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/insecto-resistente-pesticidas-amenaza-cultivos-eeuu-articulo-649725</link>
 <description>&lt;p&gt;Un insecto resistente a los pesticidas y portador de parásitos devastadores para los cultivos fue hallado por primera vez en la naturaleza en Estados Unidos, encendiendo alarmas por los riesgos para los cultivos de frutas y verduras.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La mosca blanca del tabaco fue descubierta en abril en los jardines podados del rico condado de Palm Beach, en Florida (sureste), donde los jardineros rocían periódicamente con insecticidas los parterres de flores y los arbustos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este insecto, una de las especies más invasoras del mundo, ya había sido encontrado en un vivero privado en Arizona (suroeste) hace más de diez años y desde entonces había sido reportado en 20 estados. Pero siempre fue visto en invernaderos o en viveros, no en la naturaleza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta es la primera vez que se encuentra en un hábitat natural en territorio estadounidense, lo que constituye una amenaza real para los cultivos de tomate, frijoles, algodón o de melones.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;El problema va a ser mucho más difícil de controlar&quot; y podría ser imposible erradicarla, estima Lance Osborne, profesor de entomología de la Universidad de Florida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Lo que lo hace realmente diferente es esa resistencia a los pesticidas&quot;, agrega durante una reunión de decenas de productores que querían aprender más sobre este insecto en Homestead, una zona agrícola cerca de Miami.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;El mejor tratamiento del que disponemos mata 90-91% de ellas&quot;, sostiene Osborne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La mosca blanca absorbe la humedad de las hojas y en sus excrementos se reproducen los hongos. Las hojas se vuelven marrones, lo que complica la fotosíntesis. Además, este insecto transporta más de100 enfermedades virales que debilitan a las plantas y pueden hacer las frutas y los vegetales no comestibles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hay decenas de tipos de moscas blancas en todo el mundo. Esta, de biotipo Q y cuyo nombre científico es Bemisia tabaci, tendría su origen en regiones mediterráneas, probablemente en los campos de tomate de España y Portugal, países donde se ha vuelto resistente a los pesticidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El peligro ha sido tomado muy en serio en Europa, cuyas autoridades llaman a los agricultores a mantenerse vigilantes, y hasta en Israel, donde igualmente el insecto resiste al tratamiento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para el ministerio de Medio Ambiente de Reino Unido, este insecto &quot;tiene el potencial de convertirse en una calamidad mayor&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En Florida, se ha hallado en abril en más de 40 sitios naturales en todo el estado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La mosca blanca puede vivir en 600 tipos de plantas diferentes, 300 de las cuales se cultivan en Florida, según el departamento de Agricultura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Además del hecho de que es resistente a los pesticidas, también estamos preocupados por el número de plantas donde se puede instalar&quot;, afirma Osborne. &quot;Ellas encontrarán siempre algo que atacar en la tierra&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El biotipo Q no ha hecho todavía demasiado daño en Florida, pero las autoridades refuerzan los controles e inspecciones, preparando los planes para tratar de controlar la proliferación de este áfido, por ejemplo imponiendo cuarentenas cuando sea necesario.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;El áfido biotipo Q representa un serio riesgo para la agro-industria en Florida, lo que significa120.000 millones de dólares, y los dos millones de empleos que dependen de ella&quot;, advierte Adam Putnam, comisario de Agricultura de Florida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Otros tipos se consideran responsables en parte de la hambruna en África y han causado estragos en la agricultura en el sur de Estados Unidos en las décadas de 1980 y 1990.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los agricultores de la región han ido tomando conciencia del peligro y se les anima a revisar regularmente sus plantas. También pueden enviar gratuitamente muestras al laboratorio del ministerio de Agricultura estadounidense (USDA) para su análisis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Y las autoridades llevan a cabo numerosos controles sin previo aviso, aunque esto no agrade a todo el mundo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Osborne instó a los agricultores a no entrar en pánico: el arsenal de insecticidas existentes en la actualidad es más eficaz que hace 30 años y &quot;podemos controlar mejor los jardines o cultivos infestados si combinamos productos y establecemos un programa&quot; de combate, aseguró.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, no existe una fórmula mágica: si bien estos insecticidas son más poderosos que antes, también son señalados de diezmar las poblaciones de abejas y otros insectos polinizadores necesarios para los cultivos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Y dada la naturaleza resistente del adversario, las soluciones naturales u orgánicas no funcionarían, lamenta Osborne.&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/insecto-resistente-pesticidas-amenaza-cultivos-eeuu-articulo-649725#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/arizona">Arizona</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/bemisia-tabaci">Bemisia tabaci</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/mosca-blanca-del-tabaco">Mosca blanca del tabaco</category>
 <lead>La mosca blanca transporta más de 100 enfermedades virales que debilitan a las plantas y pueden hacer las frutas y los vegetales no comestibles.</lead>
 <enclosure url="/files/imagenprincipal/7f419ecfa630816921d938a89666df01.jpg" length="119307" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p&gt;Un &lt;b&gt;insecto resistente a los pesticidas y portador de parásitos &lt;/b&gt;devastadores para los cultivos fue hallado por primera vez en la naturaleza en &lt;b&gt;Estados Unidos, &lt;/b&gt;encendiendo alarmas por los &lt;b&gt;riesgos para los cultivos de frutas y verduras.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;b&gt;mosca blanca del tabaco&lt;/b&gt; fue descubierta en abril en los jardines podados del rico condado de &lt;b&gt;Palm Beach, en Florida (sureste),&lt;/b&gt; donde los jardineros rocían periódicamente con insecticidas los&lt;b&gt; parterres de flores y los arbustos.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Este insecto, una de las&lt;b&gt; especies más invasoras del mundo, &lt;/b&gt;ya había sido encontrado en un vivero privado en &lt;b&gt;Arizona (suroeste) hace más de diez años y desde entonces había sido reportado en 20 estados. &lt;/b&gt;Pero siempre fue visto en invernaderos o en viveros, no en la naturaleza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta es la &lt;b&gt;primera vez que se encuentra en un hábitat natural &lt;/b&gt;en territorio estadounidense, lo que constituye una &lt;b&gt;amenaza real para los cultivos de tomate, frijoles, algodón o de melones.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&quot;El problema va a ser mucho más difícil de controlar&quot; &lt;/b&gt;y podría ser imposible erradicarla, estima Lance Osborne, profesor de entomología de la Universidad de Florida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Lo que lo hace realmente diferente es esa &lt;b&gt;resistencia a los pesticidas&quot;, &lt;/b&gt;agrega durante una reunión de decenas de productores que querían aprender más sobre &lt;b&gt;este insecto en Homestead, &lt;/b&gt;una zona agrícola cerca de Miami.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;El mejor tratamiento del que disponemos &lt;b&gt;mata 90-91% de ellas&quot;,&lt;/b&gt; sostiene Osborne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La mosca blanca &lt;b&gt;absorbe la humedad de las hojas y en sus excrementos se reproducen los hongos.&lt;/b&gt; Las hojas se vuelven marrones, lo que complica la fotosíntesis. Además, este insecto &lt;b&gt;transporta más de100 enfermedades virales que debilitan a las plantas &lt;/b&gt;y pueden hacer las frutas y los vegetales no comestibles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hay decenas de tipos de moscas blancas en todo el mundo. &lt;b&gt;Esta, de biotipo Q y cuyo nombre científico es Bemisia tabaci, tendría su origen en regiones mediterráneas&lt;/b&gt;, probablemente en los campos de tomate de España y Portugal, países donde se ha vuelto&lt;b&gt; resistente a los pesticidas.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El peligro ha sido tomado&lt;b&gt; muy en serio en Europa, cuyas autoridades llaman a los agricultores a mantenerse vigilantes&lt;/b&gt;, y hasta en Israel, donde igualmente el insecto resiste al tratamiento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para el ministerio de Medio Ambiente de Reino Unido, &lt;b&gt;este insecto &quot;tiene el potencial de convertirse en una calamidad mayor&quot;.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En Florida, se ha hallado en abril en más de &lt;b&gt;40 sitios naturales en todo el estado.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La mosca blanca &lt;b&gt;puede vivir en 600 tipos de plantas diferentes, 300 de las cuales se cultivan en Florida&lt;/b&gt;, según el departamento de Agricultura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Además del hecho de que&lt;b&gt; es resistente a los pesticidas, también estamos preocupados por el número de plantas donde se puede instalar&quot;,&lt;/b&gt; afirma Osborne. &quot;Ellas encontrarán siempre algo que atacar en la tierra&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El biotipo Q no ha hecho todavía demasiado daño en Florida, pero las autoridades&lt;b&gt; refuerzan los controles e inspecciones, &lt;/b&gt;preparando los planes para tratar de controlar la proliferación de este áfido, por ejemplo imponiendo cuarentenas cuando sea necesario.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;El áfido biotipo Q &lt;b&gt;representa un serio riesgo para la agro-industria en Florida, lo que significa120.000 millones de dólares,&lt;/b&gt; y los dos millones de empleos que dependen de ella&quot;, advierte Adam Putnam, comisario de Agricultura de Florida.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Otros tipos se consideran &lt;b&gt;responsables en parte de la hambruna en África y han causado estragos en la agricultura en el sur de Estados Unidos&lt;/b&gt; en las décadas de 1980 y 1990.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los agricultores de la región han ido tomando conciencia del peligro y se les anima a revisar regularmente sus plantas. &lt;b&gt;También pueden enviar gratuitamente muestras al laboratorio del ministerio de Agricultura&lt;/b&gt; estadounidense (USDA) para su análisis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Y las autoridades llevan a cabo numerosos&lt;b&gt; controles sin previo aviso, aunque esto no agrade a todo el mundo.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Osborne instó a los agricultores a no entrar en pánico: &lt;b&gt;el arsenal de insecticidas existentes en la actualidad es más eficaz que hace 30 años&lt;/b&gt; y &quot;podemos controlar mejor los jardines o cultivos infestados &lt;b&gt;si combinamos productos y establecemos un programa&quot; de combate, &lt;/b&gt;aseguró.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, no existe una fórmula mágica: si bien estos insecticidas son más poderosos que antes&lt;b&gt;, también son señalados de diezmar las poblaciones de abejas y otros insectos polinizadores necesarios para los cultivos.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Y dada la naturaleza resistente del adversario, las&lt;b&gt; soluciones naturales u orgánicas no funcionarían, lamenta Osborne.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/hw9hvdk</url_corta>
 <pubDate>Thu, 18 Aug 2016 13:27:07 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">649725 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>El reto de las vías en un país megadiverso</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/el-reto-de-vias-un-pais-megadiverso-articulo-649580</link>
 <description>&lt;p&gt;En Colombia, los enfrentamientos entre ambientalistas y encargados de proyectos de infraestructura se han convertido en un debate del día a día. La discusión sobre si se debe o no construir en la reserva Van der Hammen en Bogotá; la doble calzada entre el municipio de Ciénaga y Barranquilla, que pondría en jaque a la Ciénaga Grande de Santa Marta, y la desviación del arroyo Bruno para expandir la mina del Cerrejón, son solo algunos ejemplos que han tenido lugar este año.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pero detrás de la situación, que no deja de mostrar tintes políticos, la discusión tiene una base de fondo y es cómo lograr que el país se desarrolle de manera sostenible. Es decir, que se reconozca que frente a los procesos de urbanización, el crecimiento acelerado de la población y la apuesta por un posconflicto que busca interconectar todas las regiones, es necesario apostar por los proyectos de infraestructura, pero sin olvidar que estos desafíos no pueden afectar de manera negativa los ecosistemas estratégicos que, a la vez, nos garantizan servicios tan básicos como la alimentación, el agua y el oxígeno. Como todo lo que tiene que ver con la sostenibilidad, la clave está en conciliar ambas partes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Evitar el divorcio entre “el cemento” y “lo natural”, puede lograrse a través de la infraestructura sostenible, un concepto que busca que todos los sistemas de transporte, comunicación, alcantarillado y energía se planifiquen no sólo pensando en la prosperidad económica de un país, sino también considerando su riqueza ambiental y social.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Colombia, por ejemplo, tiene el reto de desarrollar su infraestructura en un país megadiverso. Si Colombia protege sus ecosistemas podrá adaptarse mejor a los fenómenos climáticos, que serán cada vez más intensos y frecuentes. Según el Departamento Nacional de Planeación, solo con el fenómeno de La Niña 2010-2011 se produjeron daños que alcanzaron los $11,2 billones, de los cuales el 38 % lo aportaron los daños en infraestructura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Después de las fuertes lluvias de ese año, 92 puentes de la red nacional se impactaron, 53 tramos viales tuvieron que ser rehabilitados y 1.600 kilómetros de infraestructura vial, equivalentes al 9,7 % de la red primaria y al 0,9 % de la red concesionada, fueron afectados, según Cepal y el Ministerio de Transporte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por esto, hablar de infraestructura verde debe ir de la mano con la infraestructura resiliente. Es decir, debemos planificar vías, sistemas y construcciones que puedan soportar un aumento de la temperatura nacional entre 2° y 3° centígrados para el 2070, como lo ha pronosticado el Ideam, y que puedan adaptarse al cambio climático. De hecho, en Colombia ya se avanza en un Plan de Adaptación de la Red Vial Primaria para evitar que con el fenómeno de La Niña que se viene este año, la historia se repita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;¿Cómo lograrlo?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aunque pensar en infraestructura sostenible implica pensar en varios sectores, los edificios y vías sostenibles pueden considerarse los dos pilares para empezar a cumplir con la apuesta de crecimiento verde del Plan Nacional de Desarrollo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante los últimos años, los edificios inteligentes y la arquitectura verde han empezado a ganar terreno en el mundo de la construcción, pues se entendió que en el diseño de las ciudades y hogares hay múltiples métodos para ser energéticamente más eficientes y sostenibles. Las terrazas verdes, los paneles fotovoltaicos y el uso de materiales de construcción que tienen en cuenta los ciclos de vida empezaron a ser factores primordiales cuando se edifica una obra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con el tiempo han nacido varios certificados que no sólo se enfocan en el diseño de los edificios, sino en qué tanto cumplen los patrones ambientales. Uno de ellos, que cada vez crece más en Colombia, es el certificado LEED, un reconocimiento otorgado por el Consejo de la Construcción Verde de Estados Unidos, que legitima las construcciones cuando son pensadas para ser amigables con el medio ambiente: desde los bloques con los que se levantan, hasta la energía que consumen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Según datos del Consejo Colombiano de Construcción Sostenible (CCCS), en Colombia, desde el 2008, 260 proyectos inmobiliarios han sido registrados en el listado oficial LEED, de los cuales 179 se encuentran en proceso y 81 ya han sido certificados. Lo que implica que en 41 ciudades y 19 departamentos del país se están construyendo de manera sostenible 5,1 millones de m².&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A una escala mayor está la construcción de vías. Una herramienta que, indudablemente, le permite a un país garantizar que los servicios e instituciones lleguen no sólo a sus ciudadanos, sino que se pueda tener un buen comercio con otros países. La dificultad, como lo ha vivido Colombia, es que muchas veces su diseño no tiene en cuenta los ecosistemas que atraviesan, por lo que terminan convirtiéndose en una amenaza para el medio ambiente y las comunidades que dependen de este. Estos impactos, que muchas veces son graves e irreversibles, generan enormes costos para la economía del país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uno de los casos que más han desatado polémica en el país es la ampliación de la vía que conecta Barranquilla con Santa Marta, la única 4G del Caribe que no se ha podido concretar, ya que su construcción podría afectar uno de los complejos lagunares más grandes de Colombia: la Ciénaga Grande. El problema, como lo han advertido científicos como Sandra Villardy, profesora de la Universidad el Magdalena, y ambientalistas del calibre de Julio Carrizosa, no es la construcción de la vía, sino cómo desarrollar esta doble calzada de 64 kilómetros sin que se pierda el manglar y, por ende, la comunicación entre el agua dulce que llega del río Magdalena y la sal del mar, que mantiene la salud de este ecosistema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De hecho, durante los años 50, cuando se erigió la actual carretera que interrumpió el flujo de agua entre el mar y la ciénaga, se perdieron alrededor de 30.000 hectáreas de manglar. Esto, sumado a las actividades ganaderas y la construcción de diques sobre el ecosistema, hipersalinizó el agua y llevó a que la pesca, principal actividad económica de la región, disminuyera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para que la Ciénaga, que recientemente fue declarada en calamidad pública, no termine por ser un lejano recuerdo, tendrá que pensarse en un diseño de vías híbridas, que incluyan viaductos o, incluso, se levanten como puentes y permitan recuperar la comunicación entre el agua dulce y la salada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por esto, según explica Sofía Rincón, especialista en Políticas Sectoriales de WWF, el Ministerio de Ambiente y el Ministerio de Transporte, en el marco de la agenda interministerial, lideran una mesa de discusión junto a la Agencia Nacional de Infraestructura (ANI), el Instituto Nacional de Vías (Invías), con el apoyo técnico de la Fundación para la Conservación y el Desarrollo Sostenible y WWF, para avanzar en la generación de lineamientos para la planificación, construcción, operación y mantenimiento de una infraestructura de vías sostenibles en Colombia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/el-reto-de-vias-un-pais-megadiverso-articulo-649580#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/arquitectura-verde">Arquitectura verde</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/cienaga-grande">Ciénaga Grande</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/csss">CSSS</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/infraestructura-sostenible">Infraestructura Sostenible</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/leed">LEED</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/ods">ODS</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/v%C3%ADas">vías</category>
 <lead>Si se hace de forma adecuada, desarrollar la infraestructura no implica atentar contra el medio ambiente. El desafío está en planificar ciudades y carreteras que tengan en cuenta los ecosistemas que atraviesan.</lead>
 <enclosure url="/files/imported/a204ff9bed69138e389f773e45bc4987_1471464290.jpg" length="447645" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p&gt;En Colombia, los enfrentamientos entre ambientalistas y encargados de proyectos de infraestructura se han convertido en un debate del día a día. La discusión sobre si se debe o no construir en la reserva Van der Hammen en Bogotá; la doble calzada entre el municipio de Ciénaga y Barranquilla, que pondría en jaque a la Ciénaga Grande de Santa Marta, y la desviación del arroyo Bruno para expandir la mina del Cerrejón, son solo algunos ejemplos que han tenido lugar este año.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pero detrás de la situación, que no deja de mostrar tintes políticos, la discusión tiene una base de fondo y es cómo lograr que el país se desarrolle de manera sostenible. Es decir, que se reconozca que frente a los procesos de urbanización, el crecimiento acelerado de la población y la apuesta por un posconflicto que busca interconectar todas las regiones, es necesario apostar por los proyectos de infraestructura, pero sin olvidar que estos desafíos no pueden afectar de manera negativa los ecosistemas estratégicos que, a la vez, nos garantizan servicios tan básicos como la alimentación, el agua y el oxígeno. Como todo lo que tiene que ver con la sostenibilidad, la clave está en conciliar ambas partes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Evitar el divorcio entre “el cemento” y “lo natural”, puede lograrse a través de la infraestructura sostenible, un concepto que busca que todos los sistemas de transporte, comunicación, alcantarillado y energía se planifiquen no sólo pensando en la prosperidad económica de un país, sino también considerando su riqueza ambiental y social.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Colombia, por ejemplo, tiene el reto de desarrollar su infraestructura en un país megadiverso. Si Colombia protege sus ecosistemas podrá adaptarse mejor a los fenómenos climáticos, que serán cada vez más intensos y frecuentes. Según el Departamento Nacional de Planeación, solo con el fenómeno de La Niña 2010-2011 se produjeron daños que alcanzaron los $11,2 billones, de los cuales el 38 % lo aportaron los daños en infraestructura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Después de las fuertes lluvias de ese año, 92 puentes de la red nacional se impactaron, 53 tramos viales tuvieron que ser rehabilitados y 1.600 kilómetros de infraestructura vial, equivalentes al 9,7 % de la red primaria y al 0,9 % de la red concesionada, fueron afectados, según Cepal y el Ministerio de Transporte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por esto, hablar de infraestructura verde debe ir de la mano con la infraestructura resiliente. Es decir, debemos planificar vías, sistemas y construcciones que puedan soportar un aumento de la temperatura nacional entre 2° y 3° centígrados para el 2070, como lo ha pronosticado el Ideam, y que puedan adaptarse al cambio climático. De hecho, en Colombia ya se avanza en un Plan de Adaptación de la Red Vial Primaria para evitar que con el fenómeno de La Niña que se viene este año, la historia se repita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;¿Cómo lograrlo?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aunque pensar en infraestructura sostenible implica pensar en varios sectores, los edificios y vías sostenibles pueden considerarse los dos pilares para empezar a cumplir con la apuesta de crecimiento verde del Plan Nacional de Desarrollo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante los últimos años, los edificios inteligentes y la arquitectura verde han empezado a ganar terreno en el mundo de la construcción, pues se entendió que en el diseño de las ciudades y hogares hay múltiples métodos para ser energéticamente más eficientes y sostenibles. Las terrazas verdes, los paneles fotovoltaicos y el uso de materiales de construcción que tienen en cuenta los ciclos de vida empezaron a ser factores primordiales cuando se edifica una obra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con el tiempo han nacido varios certificados que no sólo se enfocan en el diseño de los edificios, sino en qué tanto cumplen los patrones ambientales. Uno de ellos, que cada vez crece más en Colombia, es el certificado LEED, un reconocimiento otorgado por el Consejo de la Construcción Verde de Estados Unidos, que legitima las construcciones cuando son pensadas para ser amigables con el medio ambiente: desde los bloques con los que se levantan, hasta la energía que consumen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Según datos del Consejo Colombiano de Construcción Sostenible (CCCS), en Colombia, desde el 2008, 260 proyectos inmobiliarios han sido registrados en el listado oficial LEED, de los cuales 179 se encuentran en proceso y 81 ya han sido certificados. Lo que implica que en 41 ciudades y 19 departamentos del país se están construyendo de manera sostenible 5,1 millones de m².&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A una escala mayor está la construcción de vías. Una herramienta que, indudablemente, le permite a un país garantizar que los servicios e instituciones lleguen no sólo a sus ciudadanos, sino que se pueda tener un buen comercio con otros países. La dificultad, como lo ha vivido Colombia, es que muchas veces su diseño no tiene en cuenta los ecosistemas que atraviesan, por lo que terminan convirtiéndose en una amenaza para el medio ambiente y las comunidades que dependen de este. Estos impactos, que muchas veces son graves e irreversibles, generan enormes costos para la economía del país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uno de los casos que más han desatado polémica en el país es la ampliación de la vía que conecta Barranquilla con Santa Marta, la única 4G del Caribe que no se ha podido concretar, ya que su construcción podría afectar uno de los complejos lagunares más grandes de Colombia: la Ciénaga Grande. El problema, como lo han advertido científicos como Sandra Villardy, profesora de la Universidad el Magdalena, y ambientalistas del calibre de Julio Carrizosa, no es la construcción de la vía, sino cómo desarrollar esta doble calzada de 64 kilómetros sin que se pierda el manglar y, por ende, la comunicación entre el agua dulce que llega del río Magdalena y la sal del mar, que mantiene la salud de este ecosistema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De hecho, durante los años 50, cuando se erigió la actual carretera que interrumpió el flujo de agua entre el mar y la ciénaga, se perdieron alrededor de 30.000 hectáreas de manglar. Esto, sumado a las actividades ganaderas y la construcción de diques sobre el ecosistema, hipersalinizó el agua y llevó a que la pesca, principal actividad económica de la región, disminuyera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para que la Ciénaga, que recientemente fue declarada en calamidad pública, no termine por ser un lejano recuerdo, tendrá que pensarse en un diseño de vías híbridas, que incluyan viaductos o, incluso, se levanten como puentes y permitan recuperar la comunicación entre el agua dulce y la salada.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por esto, según explica Sofía Rincón, especialista en Políticas Sectoriales de WWF, el Ministerio de Ambiente y el Ministerio de Transporte, en el marco de la agenda interministerial, lideran una mesa de discusión junto a la Agencia Nacional de Infraestructura (ANI), el Instituto Nacional de Vías (Invías), con el apoyo técnico de la Fundación para la Conservación y el Desarrollo Sostenible y WWF, para avanzar en la generación de lineamientos para la planificación, construcción, operación y mantenimiento de una infraestructura de vías sostenibles en Colombia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/hy3kvw3</url_corta>
 <pubDate>Thu, 18 Aug 2016 03:04:50 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">649580 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>Pesticidas, posibles culpables de la desaparición de las abejas</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/pesticidas-posibles-culpables-de-desaparicion-de-abejas-articulo-649648</link>
 <description>&lt;p&gt;Desde hace más de dos años las alertas por la posible extinción de las abejas han sido cada vez más frecuentes. De tanto en tanto aparecen estudios que muestran cómo la población de estos insectos, claves para el proceso de polinización, se ha ido mermando en todo el mundo. Entre 1985 y 2005, por ejemplo, disminuyeron un 25% en Europa, de acuerdo a Greenpeace. Y aunque se ha especulado mucho acerca de cuáles son las causas de su desaparición, hoy hay un culpable más concreto para señalar: los pesticidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hasta el momento, la mayoría de análisis para evaluar por qué se están extinguiendo las abejas y los abejorros se habían hecho en áreas no muy extensas o en laboratorios. De manera que parecía no existir una investigación contundente que arrojara indicios sobre cómo han evolucionado las grandes poblaciones.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pero un grupo de biólogos británicos publicó lo que podría ser el estudio más ambicioso sobre ese problema. En la revista Nature Communications, presentaron los resultados de un análisis realizado a lo largo de 18 años y que abarcó una gran parte de Inglaterra y Gales. En él, le siguieron la pista a 62 especies de silvestres polinizadores &amp;nbsp;en plantaciones de canola, cuyas semillas fueron tratadas con plaguicidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Después de calcular las estimaciones de poblaciones con base a 31.818 muestras realizadas en más de 4.000 Km2, llegaron a la conclusión de que todas las especies de abejas y abejorros silvestres se empezaron a&amp;nbsp; reducir drásticamente desde que empezaron a usarse los neonicotinoides, unos pesticidas de última generación que aparecieron en 1990. Bayer fue el primero en crearlos y desde entonces se convirtieron en una suerte de revolución para la agricultura: eliminaban las principales pestes de los cultivos y eran útiles para una gran variedad de vegetales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lo que llevó a los investigadores a llegar a esa conclusión fue, principalmente, el hecho de que las especies que basan su dieta en la canila están tres veces más mermadas que el resto. Así sucede con la Halictus tumulorum y la Osmia spinulosa, cuyas poblaciones se han reducido 20% una década después de que llegaran los neonicotinoides.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Estos pesticidas, además, han transformado la manera en que se alimentan estos insectos: al parecer, como lo mostró un experimento publicado en la revista Nature en abril de 2015, las abejas prefieren los néctares sobre los que ha caído esa sustancia, prohibida temporalmente por la Unión Europea en 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, como explican los autores al diario El País de España, la responsabilidad no solo deber recaer sobre los neonicotinoides. Cambio climático, fragmentación de hábitats y monocultivos de flores también deberían entrar en la lista de culpables de la extinción de las abejas. Para comprender mejor la dimensión de este problema, se puede traducir en dinero: la polinización que facilitan estos animales representa 265 mil millones de euros anuales en el mundo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/pesticidas-posibles-culpables-de-desaparicion-de-abejas-articulo-649648#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/abejas">abejas</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/extincion-de-abejas">extinción de abejas</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/insecticida">insecticida</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/neonicotinoides">neonicotinoides</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/pesticidas">Pesticidas</category>
 <lead>El estudio más ambicioso que se ha hecho sobre el tema, concluyó que los neonicotinoides, unos revolucionarios insecticidas que entraron al mercado en 1990, parecen ser los principales responsables de que estos insectos estén extinguiéndose.</lead>
 <enclosure url="/files/imagenprincipal/8274831dc5f71fb6f79e22e43ef1e1eb.jpg" length="84612" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p&gt;Desde hace más de dos años las alertas por la posible extinción de las abejas han sido cada vez más frecuentes. De tanto en tanto aparecen estudios que muestran cómo la población de estos insectos, claves para el proceso de polinización, se ha ido mermando en todo el mundo. Entre 1985 y 2005, por ejemplo, disminuyeron un 25% en Europa, de acuerdo a Greenpeace. Y aunque se ha especulado mucho acerca de cuáles son las causas de su desaparición, hoy hay un culpable más concreto para señalar: los pesticidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hasta el momento, la mayoría de análisis para evaluar por qué se están extinguiendo las abejas y los abejorros se habían hecho en áreas no muy extensas o en laboratorios. De manera que parecía no existir una investigación contundente que arrojara indicios sobre cómo han evolucionado las grandes poblaciones.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pero un grupo de biólogos británicos publicó lo que podría ser el estudio más ambicioso sobre ese problema. En la revista Nature Communications, presentaron los resultados de un análisis realizado a lo largo de 18 años y que abarcó una gran parte de Inglaterra y Gales. En él, le siguieron la pista a 62 especies de silvestres polinizadores &amp;nbsp;en plantaciones de canola, cuyas semillas fueron tratadas con plaguicidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Después de calcular las estimaciones de poblaciones con base a 31.818 muestras realizadas en más de 4.000 Km2, llegaron a la conclusión de que todas las especies de abejas y abejorros silvestres se empezaron a&amp;nbsp; reducir drásticamente desde que empezaron a usarse los neonicotinoides, unos pesticidas de última generación que aparecieron en 1990. Bayer fue el primero en crearlos y desde entonces se convirtieron en una suerte de revolución para la agricultura: eliminaban las principales pestes de los cultivos y eran útiles para una gran variedad de vegetales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lo que llevó a los investigadores a llegar a esa conclusión fue, principalmente, el hecho de que las especies que basan su dieta en la canila están tres veces más mermadas que el resto&lt;span style=&quot;font-size: 11.6px; line-height: 1.7em;&quot;&gt;. Así sucede con la Halictus tumulorum y la Osmia spinulosa, cuyas poblaciones se han reducido 20% una década después de que llegaran los neonicotinoides.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Estos pesticidas, además, han transformado la manera en que se alimentan estos insectos: al parecer, como lo mostró un experimento publicado en la revista Nature en abril de 2015, las abejas prefieren los néctares sobre los que ha caído esa sustancia, prohibida temporalmente por la Unión Europea en 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo, como explican los autores al diario El País de España, la responsabilidad no solo deber recaer sobre los neonicotinoides. Cambio climático, fragmentación de hábitats y monocultivos de flores también deberían entrar en la lista de culpables de la extinción de las abejas. Para comprender mejor la dimensión de este problema, se puede traducir en dinero: la polinización que facilitan estos animales representa 265 mil millones de euros anuales en el mundo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/hw3ngpn</url_corta>
 <pubDate>Wed, 17 Aug 2016 22:25:22 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">649648 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>Francia prohíbe el comercio de marfil de elefante y de cuernos de rinoceronte</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/francia-prohibe-el-comercio-de-marfil-de-elefante-y-de-articulo-649517</link>
 <description>&lt;p&gt;La ministra francesa de Medio Ambiente, Ségoléne Royal, anunció que Francia ha reforzado su compromiso contra la caza furtiva y el comercio ilegal de marfil de elefante y de cuernos de rinoceronte con un decreto que prohíbe su comercio en el territorio nacional, salvo derogaciones excepcionales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El nuevo decreto, que complementa la suspensión de reexportaciones de marfil de elefante en bruto efectiva desde el 27 de enero de 2015, afecta a todas las especies de elefantes y de rinocerontes, indicó en un comunicado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre sus disposiciones se incluye que el comercio y uso comercial de marfil en bruto serán prohibidos sea cual sea la antigüedad de ese marfil, y se veta igualmente su transporte en Francia con fines comerciales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El decreto prohíbe además la fabricación de objetos que utilicen marfil, independientemente también la antigüedad de ese material, y veta la restauración y venta de un objeto de marfil fabricado después del 1 de julio 1975, aunque el propietario pueda demostrar la legalidad de su compra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El decreto, según Royal, va más allá de las disposiciones en vigor en la Unión Europea (UE), y responde al llamamiento efectuado el pasado abril por los 29 Estados africanos miembros de la Coalición para el Elefante Africano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para la ministra, las nuevas disposiciones completan las medidas ya tomadas en 2014 para luchar contra el tráfico de especies amenazadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esa normativa anterior contemplaba la suspensión inmediata de la entrega de certificados de exportación de marfil en bruto por parte de Francia, o el refuerzo de las sanciones previstas en caso de tráfico de especies protegidas.&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/francia-prohibe-el-comercio-de-marfil-de-elefante-y-de-articulo-649517#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/animales-extincion">Animales en extinción</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/cuernos-de-rinocerontes">cuernos de rinocerontes</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/marfil-de-elefantes">Marfil de elefantes</category>
 <lead>El decreto prohíbe además la fabricación de objetos que utilicen marfil, independientemente de que haya sido comprado legalmente, y veta la restauración y venta de un objeto de marfil fabricado después del 1 de julio 1975.</lead>
 <enclosure url="/files/imagenprincipal/c0c8f80cbbccf531716580e91d12309e.jpg" length="100119" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p&gt;La &lt;b&gt;ministra francesa de Medio Ambiente, Ségoléne Royal, &lt;/b&gt;anunció que Francia ha reforzado su compromiso contra la &lt;b&gt;caza furtiva y el comercio ilegal de marfil de elefante&lt;/b&gt; y de cuernos de rinoceronte con un decreto que prohíbe su comercio en el territorio nacional, salvo derogaciones excepcionales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El nuevo decreto, que complementa la &lt;b&gt;suspensión de reexportaciones de marfil de elefante en bruto efectiva desde el 27 de enero de 2015, &lt;/b&gt;afecta a todas las especies de elefantes y de rinocerontes, indicó en un comunicado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre sus disposiciones se incluye que el comercio y uso comercial de marfil en bruto serán prohibidos sea cual sea la antigüedad de ese marfil, y se veta igualmente su transporte en Francia con fines comerciales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El decreto prohíbe además la fabricación de objetos que utilicen marfil, independientemente también la antigüedad de ese material, y veta la restauración y venta de un objeto de marfil fabricado después del 1 de julio 1975, aunque el propietario pueda demostrar la legalidad de su compra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El decreto, según Royal, va más allá de las disposiciones en vigor en la Unión Europea (UE), y responde al &lt;b&gt;llamamiento efectuado el pasado abril por los 29 Estados africanos miembros de la Coalición para el Elefante Africano.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para la ministra, las nuevas disposiciones completan las medidas ya tomadas en 2014 para luchar contra el tráfico de especies amenazadas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esa normativa anterior contemplaba la suspensión inmediata de la entrega de certificados de exportación de marfil en bruto por parte de Francia, o el refuerzo de las sanciones previstas en caso de tráfico de especies protegidas.&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/jgvyxw8</url_corta>
 <pubDate>Wed, 17 Aug 2016 10:40:43 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">649517 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>Dos pandas gemelos, concebidos naturalmente, nacen en Viena</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/dos-pandas-gemelos-concebidos-naturalmente-nacen-viena-articulo-649322</link>
 <description>&lt;p&gt;Dos bebés panda nacieron en el zoológico de Viena fruto de una concepción natural, un hecho poco común en situación de cautividad, anunció este martes el establecimiento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;El 7 de agosto, no fue un bebé panda el que nació en el zoo de Schönbrunn, sino un par de gemelos&quot;, anunció el zoológico en un comunicado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Según la tradición china, se les otorgará un nombre a los bebés 100 días después de su nacimiento, máxime cuando la mortalidad de los pandas recién nacidos puede alcanzar el 50%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La pareja de pandas Yang Yang (la madre) y Long Hui (el padre), ambos de 16 años y prestados por China en 2003, ya habían engendrado tres jóvenes pandas, Fu Long en 2007, Fu Hu en 2010 y Fu Bao en 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pero este último es el primer nacimiento de gemelos, un acontecimiento aún más extraordinario si se tiene en cuenta que el zoológico austríaco no practica la inseminación artificial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Las hembras panda son fértiles sólo dos o tres días al año.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los dos bebés, que todavía no tienen pelo, miden 15 centímetros. Atendiendo su política, el zoológico no interviene en su cría, que recae exclusivamente en la madre. El establecimiento sigue su evolución con una cámara.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La primera salida &quot;pública&quot; de los jóvenes pandas fuera de la cabina donde se encuentra Yang Yang está prevista a finales de año, según el comunicado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El nacimiento de bebés panda atrae a miles de visitantes al zoo de Viena, instalado en el parque de la antigua residencia imperial de Schönbrunn y el más antiguo del mundo en actividad.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El contrato de préstamo entre el establecimiento y Pekín, prolongado en 2013 durante diez años, prevé que los pandas nacidos en Viena se entreguen a China dos años después. A esa edad, en un estado salvaje, ya pueden emanciparse.&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/dos-pandas-gemelos-concebidos-naturalmente-nacen-viena-articulo-649322#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/nacimiento-de-pandas">Nacimiento de pandas</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/pandas">pandas</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/zoologico-de-viena">Zoológico de Viena</category>
 <lead>La pareja –Yang Yang (la madre) y Long Hui (el padre)– ya había engendrado tres jóvenes pandas, pero este último es el primer nacimiento de gemelos.</lead>
 <enclosure url="/files/imagenprincipal/d752990c73e8209d95dd58b087e569f0.jpg" length="128779" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dos bebés panda &lt;/b&gt;nacieron en el &lt;b&gt;zoológico de Viena&lt;/b&gt; fruto de una&lt;b&gt; concepción natural,&lt;/b&gt; un hecho poco común en situación de cautividad, anunció este martes el establecimiento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;El 7 de agosto, &lt;b&gt;no fue un bebé panda el que nació en el zoo de Schönbrunn, sino un par de gemelos&quot;&lt;/b&gt;, anunció el zoológico en un comunicado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Según la tradición china, &lt;b&gt;se les otorgará un nombre a los bebés 100 días después de su nacimiento&lt;/b&gt;, máxime cuando la mortalidad de los pandas recién nacidos &lt;b&gt;puede alcanzar el 50%.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La pareja de pandas &lt;b&gt;Yang Yang (la madre) y Long Hui (el padre), ambos de 16 años y prestados por China en 2003,&lt;/b&gt; ya habían engendrado tres jóvenes pandas, &lt;b&gt;Fu Long en 2007, Fu Hu en 2010 y Fu Bao en 2013.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pero este último es el &lt;b&gt;primer nacimiento de gemelos, un acontecimiento aún más extraordinario si se tiene en cuenta que el zoológico austríaco no practica la inseminación artificial.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Las hembras &lt;b&gt;panda son fértiles sólo dos o tres días al año.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Los dos bebés, que todavía no tienen pelo, miden 15 centímetros. &lt;/b&gt;Atendiendo su política, el&lt;b&gt; zoológico no interviene en su cría, que recae exclusivamente en la madre. &lt;/b&gt;El establecimiento sigue su evolución con una cámara.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La primera salida &quot;pública&quot; de los jóvenes pandas fuera de la&lt;b&gt; cabina donde se encuentra Yang Yang está prevista a finales de año&lt;/b&gt;, según el comunicado.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El nacimiento de bebés panda&lt;b&gt; atrae a miles de visitantes al zoo de Viena, instalado en el parque de la antigua residencia imperial de Schönbrunn &lt;/b&gt;y el más antiguo del mundo en actividad.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El contrato de &lt;b&gt;préstamo entre el establecimiento y Pekín, prolongado en 2013 durante diez años, prevé que los pandas nacidos en Viena se entreguen a China dos años después. &lt;/b&gt;A esa edad, en un estado salvaje, ya pueden emanciparse.&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/jvc7o77</url_corta>
 <pubDate>Tue, 16 Aug 2016 14:56:53 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">649322 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>Así luce el tucán que recuperó su pico gracias a una impresión en 3D</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/asi-luce-el-tucan-recupero-su-pico-gracias-una-impresio-galeria-648896</link>
 <description></description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/asi-luce-el-tucan-recupero-su-pico-gracias-una-impresio-galeria-648896#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/implantes-en-3d">Implantes en 3D</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/impresion-3d-0">impresión en 3D</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/tucan">Tucan</category>
 <lead>Unos delincuentes dejaron sin pico a este animal, que meses después lo recuperó gracias a la campaña que emprendieron ciudadanos costarricenses para recaudar fondos y poder pagar una prótesis. </lead>
 <enclosure url="/files/6527b31d33f6e96ef68f664e24c86293.jpg" length="95727" type="image/jpeg" />
 <fullcontent />
 <url_corta>http://tinyurl.com/hvcgzxd</url_corta>
 <pubDate>Mon, 15 Aug 2016 15:10:58 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">648896 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>Virus y bacterias esperan la hora del deshielo</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/virus-y-bacterias-esperan-hora-del-deshielo-articulo-649030</link>
 <description>&lt;p&gt;¿El cambio climático hará resurgir la viruela? Los recientes casos de ántrax en el Extremo Norte de Rusia revelan el peligro sanitario del deshielo del permafrost, la capa del suelo congelada que contiene virus dañinos, algunos desde hace milenios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los efectos del deshielo del permafrost para los modos de vida y los ecosistemas no son un misterio para nadie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los habitantes de la península de Yamal, a 2.500 kilómetros al nordeste de Moscú, lo han sufrido en carne propia: un niño murió y otras 23 personas enfermaron en julio de carbunco (o ántrax). Hacía 75 años que la enfermedad había desaparecido de la región.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los científicos consideran que la reaparición se debe probablemente a la descongelación de un cadáver de reno muerto de ántrax hace décadas. Una vez liberada, la bacteria mortal (un bacilo) infectó a numerosas manadas de renos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;¿Puede repetirse el proceso? Claro que sí&quot;, advirtió en una rueda de prensa reciente Boris Kerchengoltz, investigador del Instituto ruso sobre los problemas biológicos del permafrost.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La temperatura en Rusia aumenta 2,5 veces más rápido en promedio que en el resto del mundo, y en el Ártico el cambio todavía es más veloz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En Yamal, península poblada sobre todo por ganaderos nómadas y situada entre el mar de Kara y el golfo del Obi, las temperaturas fueron 8 grados más altas de lo normal para julio, rondando los 35 grados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Estamos hablando de un lugar más allá del círculo polar&quot;, afirma Serguei Semenov, director del Instituto ruso del clima. &quot;Es una anomalía sin precedentes&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para los científicos, la amenaza está lejos de limitarse al ántrax.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Hay restos de viruela&quot; en el Extremo Norte que se remontan al final del siglo XIX y los investigadores descubrieron &quot;virus gigantes&quot; en cadáveres de mamuts, actualmente estudiados, explicó Viktor Maléyev, director adjunto del Instituto de Investigación ruso de epidemiología.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Creo que el cambio climático nos va a traer muchas sorpresas&quot;, advirtió. &quot;No quiero asustar a nadie pero deberíamos estar preparados&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Según este experto, la propagación de los casos de ántrax se habría podido contener mejor si los renos hubieran estado vacunados masivamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dimitri Kobylkin, gobernador de la región Yamalo-Nenetski, donde este verano han muerto más de 2.000 renos, afirma que se dejó de vacunar a estos animales hace unos diez años, quizá porque se creía que el ántrax había desaparecido desde hacía tiempo. &quot;Un error muy grave&quot;, reconoció.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Según él, la zona afectada mide 12.650 km2. La desinfección continuará hasta que los análisis del suelo dejen de dar positivo al ántrax, aseguró el gobernador.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Más de 1.500 personas han sido vacunadas y más de 700 que corren riesgo deben tomar antibióticos, según las autoridades locales. Alrededor de 270 soldados se encargan de incinerar los restos de los animales infectados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se trata de un dispositivo sin precedentes en Rusia &quot;tanto en escala como en complejidad&quot;, explicó el gobernador. &quot;Nunca habíamos previsto una amenaza bacteriológica como ésta&quot;, reconoció.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los científicos lamentan que en lugar de invertir en investigación sobre el cambio climático, las autoridades recorten los presupuestos destinados a la ciencia y gasten sólo en atender las situaciones de emergencia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Valéri Malinin, oceanólogo del Instituto ruso de hidrometeorología, recuerda que en 2010 se puso en marcha un programa de investigación sobre el clima debido a la humareda sofocante que envolvió Moscú tras unos incendios... pero después &quot;fue enterrado&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Cuando nos vemos frente a fenómenos destructivos, siempre pensamos que habría que haberlos evitado, pero en cuanto el ímpetu decae, nos olvidamos de todo&quot;, lamenta. &quot;Yamal no es más que una señal de alarma: la naturaleza seguirá desafiándonos&quot;.&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/virus-y-bacterias-esperan-hora-del-deshielo-articulo-649030#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/antrax-rusia">Ántrax en Rusia</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/cambio-clim%C3%A1tico">Cambio climático</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/deshielo">Deshielo</category>
 <lead>En la península de Yamal un niño murió y otras 23 personas enfermaron en julio de carbunco (o ántrax). Hacía 75 años que la enfermedad había desaparecido de la región.</lead>
 <enclosure url="/files/imagenprincipal/71f0eb0eea30a775a8be3c759c192c44.jpg" length="87179" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p&gt;&lt;b&gt;¿El cambio climático hará resurgir la viruela?&lt;/b&gt; Los recientes casos de&lt;b&gt; ántrax en el Extremo Norte de Rusia revelan el peligro sanitario del deshielo del permafrost&lt;/b&gt;, la capa del suelo congelada que contiene &lt;b&gt;virus dañinos&lt;/b&gt;, algunos desde hace milenios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los efectos del deshielo del permafrost para los &lt;b&gt;modos de vida y los ecosistemas no son un misterio para nadie.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los habitantes de la península de Yamal, a 2.500 kilómetros al nordeste de Moscú, lo han sufrido en carne propia: &lt;b&gt;un niño murió y otras 23 personas enfermaron en julio de carbunco (o ántrax). Hacía 75 años que la enfermedad había desaparecido de la región.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los científicos consideran que la &lt;b&gt;reaparición se debe probablemente a la descongelación de un cadáver de reno muerto de ántrax hace décadas&lt;/b&gt;. Una vez liberada, la bacteria mortal (un bacilo) infectó a&lt;b&gt; numerosas manadas de renos.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&quot;¿Puede repetirse el proceso? Claro que sí&quot;&lt;/b&gt;, advirtió en una rueda de prensa reciente Boris Kerchengoltz, investigador del Instituto ruso sobre los problemas biológicos del permafrost.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;b&gt;temperatura en Rusia aumenta 2,5 veces más rápido en promedio que en el resto del mundo, y en el Ártico el cambio todavía es más veloz.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En Yamal, península poblada sobre todo por ganaderos nómadas y situada entre el mar de Kara y el golfo del Obi, &lt;b&gt;las temperaturas fueron 8 grados más altas de lo normal para julio, rondando los 35 grados.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&quot;Estamos hablando de un lugar más allá del círculo polar&quot;, &lt;/b&gt;afirma Serguei Semenov, director del Instituto ruso del clima. &quot;Es una anomalía sin precedentes&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para los científicos, la amenaza está lejos de limitarse al ántrax.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&quot;Hay restos de viruela&quot; en el Extremo Norte que se remontan al final del siglo XIX&lt;/b&gt; y los investigadores descubrieron &quot;virus gigantes&quot; en cadáveres de mamuts, actualmente estudiados, explicó Viktor Maléyev, director adjunto del Instituto de Investigación ruso de epidemiología.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Creo que el cambio climático nos va a traer muchas sorpresas&quot;, advirtió. &lt;b&gt;&quot;No quiero asustar a nadie pero deberíamos estar preparados&quot;.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Según este experto, la&lt;b&gt; propagación de los casos de ántrax se habría podido contener mejor si los renos hubieran estado vacunados masivamente.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dimitri Kobylkin, gobernador de la región Yamalo-Nenetski, donde este verano&lt;b&gt; han muerto más de 2.000 renos, afirma que se dejó de vacunar a estos animales hace unos diez años,&lt;/b&gt; quizá porque se creía que el ántrax había desaparecido desde hacía tiempo. &quot;Un error muy grave&quot;, reconoció.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Según él, la zona afectada mide 12.650 km2. &lt;b&gt;La desinfección continuará hasta que los análisis del suelo dejen de dar positivo al ántrax&lt;/b&gt;, aseguró el gobernador.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Más de 1.500 personas han sido vacunadas y más de 700 que corren riesgo deben tomar antibióticos, &lt;/b&gt;según las autoridades locales. Alrededor de 270 soldados se encargan de incinerar los restos de los animales infectados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se trata de un&lt;b&gt; dispositivo sin precedentes en Rusia &quot;tanto en escala como en complejidad&quot;&lt;/b&gt;, explicó el gobernador. &quot;Nunca habíamos previsto una amenaza bacteriológica como ésta&quot;, reconoció.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los científicos lamentan que en lugar de invertir en investigación sobre el cambio climático, las&lt;b&gt; autoridades recorten los presupuestos destinados a la ciencia y gasten sólo en atender las situaciones de emergencia.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Valéri Malinin, oceanólogo del Instituto ruso de hidrometeorología, recuerda que en 2010 se puso en marcha un&lt;b&gt; programa de investigación sobre el clima debido a la humareda sofocante que envolvió Moscú tras unos incendios&lt;/b&gt;... pero después &quot;fue enterrado&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Cuando nos vemos frente a fenómenos destructivos, &lt;b&gt;siempre pensamos que habría que haberlos evitado, pero en cuanto el ímpetu decae, nos olvidamos de todo&quot;, &lt;/b&gt;lamenta. &quot;Yamal no es más que una señal de alarma: la naturaleza seguirá desafiándonos&quot;.&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/j7cfcxa</url_corta>
 <pubDate>Sat, 13 Aug 2016 20:23:15 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">649030 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>Obama promete más medidas contra el cambio climático antes de dejar el poder</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/obama-promete-mas-medidas-contra-el-cambio-climatico-an-articulo-649004</link>
 <description>&lt;p&gt;El presidente de EE.UU., Barack Obama, prometió que tomará más medidas para combatir el cambio climático &quot;en las próximas semanas y meses&quot;, con la intención de consolidar, antes de abandonar el poder en enero, una de las piezas de su legado que más le importan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Cuando llegué al poder, dije que esto era algo que no podíamos seguir dejando para más adelante, que el futuro de nuestros hijos dependía de ello&quot;, dijo Obama en su mensaje semanal de los sábados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;En las próximas semanas y meses, publicaremos una segunda ronda de estándares para el uso más eficiente de los combustibles para vehículos pesados&quot; como los camiones y autobuses, añadió.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Estados Unidos también &quot;dará pasos para cumplir el objetivo&quot; compartido con México y Canadá de que para 2025 la región genere un 50 % de energía limpia, una meta fijada durante la cumbre de líderes de Norteamérica celebrada el pasado junio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Y seguiremos protegiendo nuestras tierras y aguas para que nuestros hijos y nietos puedan disfrutar de nuestros espacios más bonitos durante generaciones&quot;, aseguró el mandatario.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Obama ha tratado de convertir la lucha contra el cambio climático en una prioridad de su Presidencia, un objetivo que se ha visto entorpecido por una decisión del Tribunal Supremo de EE.UU., que desde hace más de un año mantiene bloqueado el plan del mandatario para reducir las emisiones de carbono de las centrales termoeléctricas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Casa Blanca es optimista sobre el resultado de ese litigio, al asegurar que la entrada en vigor de ese plan no estaba prevista hasta 2022, fecha para la cual esperan que el caso esté resuelto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mientras, Obama espera avanzar en otros frentes de la lucha contra el calentamiento global, como su norma sobre los camiones pesados y los autobuses, que generan el 20 % de la contaminación por carbono en el sector del transporte en EE.UU.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Obama defendió hoy las &quot;ambiciosas inversiones&quot; en energías limpias durante su presidencia, que han &quot;triplicado la energía eólica&quot; y &quot;multiplicado por más de 30 la energía solar&quot; en EE.UU.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;La contaminación de carbono de nuestro sector energético está en su nivel más bajo en 25 años&quot;, apuntó Obama.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Aún hay mucho por hacer, pero no hay duda de que Estados Unidos se ha convertido en un líder global en la lucha contra el cambio climático&quot;, agregó en referencia al acuerdo sobre el clima de París.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Estados Unidos firmó a comienzos de este año el acuerdo y lo está sometiendo ahora a una revisión interna por parte de sus agencias gubernamentales, un proceso de ratificación que la Casa Blanca confía en que esté superado antes de que Obama abandone el poder.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;(El acuerdo de París) no es algo que se deba romper, es una base sobre la que debemos construir&quot;, subrayó Obama en una aparente referencia al candidato republicano, Donald Trump.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El magnate se ha mostrado escéptico sobre si el cambio climático está causado por la actividad humana y en mayo pasado aseguró que &quot;cancelaría&quot; la participación estadounidense en el acuerdo de París si gana las elecciones presidenciales de noviembre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si el acuerdo de París queda ratificado en EE.UU. antes de que Obama abandone el poder, el próximo presidente tendría que esperar cuatro años para poder retirarse del pacto, algo que la actual Casa Blanca espera que tenga un efecto disuasorio, dado que para entonces se espera que el pacto haya entrado en vigor a nivel global.&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/obama-promete-mas-medidas-contra-el-cambio-climatico-an-articulo-649004#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/barack-obama">Barack Obama</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/calentamiento-global">Calentamiento Global</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/cambio-clim%C3%A1tico">Cambio climático</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/eeuu">EE.UU.</category>
 <lead>En los próximos meses, publicará una segunda ronda de estándares para el uso más eficiente de los combustibles para vehículos pesados.</lead>
 <enclosure url="/files/imagenprincipal/9a8f9e490ece1df9d3ad0cb408b6218c.jpg" length="26963" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p&gt;El &lt;b&gt;presidente de EE.UU., Barack Obama&lt;/b&gt;, prometió que tomará más &lt;b&gt;medidas para combatir el cambio climático&lt;/b&gt; &quot;en las próximas semanas y meses&quot;, con la intención de consolidar, antes de abandonar el poder en enero, una de las piezas de su legado que más le importan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Cuando llegué al poder, dije que esto era algo que &lt;b&gt;no podíamos seguir dejando para más adelante, que el futuro de nuestros hijos dependía de ello&lt;/b&gt;&quot;, dijo Obama en su mensaje semanal de los sábados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;En las próximas semanas y meses, publicaremos una segunda ronda de &lt;b&gt;estándares para el uso más eficiente de los combustibles para vehículos pesados&lt;/b&gt;&quot; como los camiones y autobuses, añadió.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Estados Unidos también &quot;dará pasos para cumplir el objetivo&quot; compartido con México y Canadá de que para 2025 &lt;/b&gt;la región genere un 50 % de energía limpia, una meta fijada durante la cumbre de líderes de Norteamérica celebrada el pasado junio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Y seguiremos protegiendo nuestras tierras y aguas para que nuestros hijos y nietos puedan disfrutar de nuestros espacios más bonitos durante generaciones&quot;, aseguró el mandatario.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Obama ha tratado de convertir&lt;b&gt; la lucha contra el cambio climático en una prioridad de su Presidencia&lt;/b&gt;, un objetivo que se ha visto entorpecido por una decisión del Tribunal Supremo de EE.UU., que desde hace más de un año mantiene bloqueado el plan del mandatario para reducir las emisiones de carbono de las centrales termoeléctricas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Casa Blanca es optimista sobre el resultado de ese litigio, al asegurar que la entrada en vigor de ese plan no estaba prevista hasta 2022, fecha para la cual esperan que el caso esté resuelto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mientras, &lt;b&gt;Obama espera avanzar en otros frentes de la lucha contra el calentamiento global&lt;/b&gt;, como su norma sobre los camiones pesados y los autobuses, que generan el 20 % de la contaminación por carbono en el sector del transporte en EE.UU.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Obama defendió hoy las &quot;ambiciosas inversiones&quot; en energías limpias durante su presidencia, que han &quot;triplicado la energía eólica&quot; y &quot;multiplicado por más de 30 la energía solar&quot; en EE.UU.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;La contaminación de carbono de nuestro sector energético está en su nivel más bajo en 25 años&quot;, apuntó Obama.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Aún hay mucho por hacer, pero no hay duda de que &lt;b&gt;Estados Unidos se ha convertido en un líder global en la lucha contra el cambio climático&lt;/b&gt;&quot;, agregó en referencia al acuerdo sobre el clima de París.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Estados Unidos firmó a comienzos de este año el acuerdo y lo está sometiendo ahora a una revisión interna por parte de sus agencias gubernamentales, un proceso de ratificación que la Casa Blanca confía en que esté superado antes de que Obama abandone el poder.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;(El acuerdo de París) no es algo que se deba romper, es una base sobre la que debemos construir&quot;, subrayó Obama en una aparente referencia al candidato republicano, Donald Trump.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;El magnate se ha mostrado escéptico sobre si el cambio climático e&lt;/b&gt;stá causado por la actividad humana y en mayo pasado aseguró que &quot;cancelaría&quot; la participación estadounidense en el acuerdo de París si gana las elecciones presidenciales de noviembre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si el acuerdo de París queda ratificado en EE.UU. antes de que Obama abandone el poder, el próximo presidente tendría que esperar cuatro años para poder retirarse del pacto, algo que la actual Casa Blanca espera que tenga un efecto disuasorio, dado que para entonces se espera que el pacto haya entrado en vigor a nivel global.&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/h6ulrrb</url_corta>
 <pubDate>Sat, 13 Aug 2016 15:51:21 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">649004 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title> “Colombia necesita un tribunal especial ambiental”</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/colombia-necesita-un-tribunal-especial-ambiental-articulo-648811</link>
 <description>&lt;p&gt;Desde hace varios años, Gloria Amparo Rodríguez, directora de la Especialización y Línea de Investigación de Derecho Ambiental de la Universidad del Rosario, se impuso la misión de recorrer varias partes del país para intentar comprender cómo las comunidades indígenas entienden su territorio y el uso de los recursos ambientales. Realizó 150 talleres con ellas, viajó a campo y entrevistó a varios líderes para descifrar cómo, entre 1991 y 2012, se han enfrentado la visión de desarrollo que tiene el Estado y la cosmología de estos pueblos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Su investigación quedó reunida en el libro Los conflictos ambientales en Colombia y su incidencia en los territorios indígenas, un documento que da pistas sobre cómo resolver lo que para muchos es antagónico: el desarrollo del país y su patrimonio cultural.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;¿Qué es un conflicto ambiental?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cuando hablamos de conflictos ambientales estamos haciendo referencia a todo lo que concierne al uso, el aprovechamiento y el control de los recursos naturales. En esta investigación trabajamos exclusivamente su incidencia en territorios indígenas y cómo lo entienden ellos desde lo que implica no garantizar la generación o permanencia de un recurso natural.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En el libro se clasifican estos conflictos en tipologías. ¿Cuáles son?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Son cinco grandes tipologías: conflictos por el modelo de desarrollo, decisiones de las autoridades, declaración o sustracción de área protegidas, decisiones de organismos internacionales y, la última, conflicto armado y fumigación de cultivos de uso ilícito. Pero es importante señalar que la mayoría de conflictos están generados por actores externos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;¿En qué consiste cada tipología?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La primera, que son los conflictos por el modelo de desarrollo, viene desde el proceso desaforado del país de sacar recursos y poder hacer vías para mejorar las condiciones de los colombianos. Mirando esto, nos encontramos con la segunda tipología, que analizamos desde las licencias ambientales, que muchas veces son otorgadas sin que se tenga en cuenta la opinión de las comunidades o se haga consulta previa. En varias comunidades, este fue un reclamo constante, entonces los conflictos terminan por judicializarse y pasan a ser un enfrentamiento entre derechos: el que tienen los colombianos a desarrollarse, pero también el que tienen las comunidades a decidir sobre su territorio. Este punto fue una de las discusiones más fuertes porque es cuando a la Corte Constitucional le toca ponderar derechos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;¿Qué analizaron frente a la sustracción o la declaración de reservas forestales?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para este tema nos enfocamos en la Ley de Reserva Forestal (Ley 2 de 1959) y las áreas protegidas dentro de parques naturales. En este marco encontramos que hay muchas comunidades que pensaban que declarar un área protegida significaba que ellos perdían su autonomía de gobernar el territorio, mientras algunos lo veían como una forma de blindarla.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;¿Y sobre las decisiones de orden internacional?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para esta cuarta tipología nos enfocamos en el tratado de libre comercio. Hablando con las comunidades, ellos planteaban que era una decisión que los afectaba, pero no habían sido escuchados. Decían que hicieron una consulta popular, pero que el Gobierno, incluso la Corte Constitucional, no los había oído porque, en teoría, para esta decisión no se necesitaba una consulta previa. El problema es que esto sí los afecta porque pone en riesgo sus cultivos, territorios y prácticas ancestrales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La última tipología es la de conflicto armado y fumigaciones. ¿Qué identifican en este tipo de conflictos?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta temática fue muy fuerte porque nos planteaban cómo las fumigaciones estaban afectando sus cultivos de pancoger y les dificultaba vivir bien. Incluso nos decían que actores externos venían e iniciaban un proceso de desplazamiento y se generaba el temor de salir al campo por encontrarse con los actores armados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;¿Cuáles fueron los casos más complejos?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El caso de los u’was, que es un conflicto de vieja data, desde el año 1996, y que sigue vigente. En este conflicto hay dos visiones sobre el territorio y el desarrollo, porque mientras el Gobierno planteaba adelantar un proyecto petrolero en su territorio, el pueblo lo considera sagrado. Pero también hay un conflicto por las decisiones ambientales porque se expide una licencia ambiental para hacer la explotación y se suma que ha sido un caso que llegó a los escenarios internacionales, en el que el gobierno colombiano solicitó la intervención de la Organización de los Estados Americanos (OEA), y todavía tiene una demanda por resolver.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;¿Hay algunos proyectos que se repiten más que otros?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sí. Encontramos que los pueblos indígenas tienen más conflictos ambientales relacionados con las hidroeléctricas y, luego, la fumigación. Pero lo más repetido es una contraposición entre el modelo de desarrollo versus lo que quieren las comunidades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;¿Hubo épocas en las que aumentaron los conflictos?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nosotros trabajamos desde 1991 hasta 2012. Hubo un boom de conflictos ambientales entre 1994 y 1998, sobre todo por el tema de los u’was y el pueblo embera katío. También encontramos que, después del 2008, lo que más aumentó los conflictos ambientales fueron temas como la Ley General Forestal, que comenzó a dar elementos sobre cómo una decisión legislativa puede generar estos enfrentamientos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;¿Entran a analizar algo sobre la consulta previa?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sí, pero en otra fase del proyecto. Allí planteamos que es necesario que haya una reglamentación de esta herramienta para que exista seguridad jurídica, tanto para las comunidades como para los inversionistas. El problema es que ahora esta figura tiene muchos problemas que tienen que ver con transparencia y corrupción.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;¿Cuántas consultas previas encontraron?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Analizamos las que se han hecho desde 2012, que fueron 156, por parte del Ministerio de Ambiente. ¿Y qué encontramos? Que la mayoría se hacen sin mucha dificultad y sólo unas 20 hicieron mucho ruido. El problema es que esta figura la hemos manejado todos mal. Primero, se intentó evitarla; entonces los empresarios la esquivaban moviendo el proyecto a territorios que no tuvieran presencia de comunidades indígenas. Hubo un caso, patético, en que el Ministerio de Interior dijo que en la Sierra Nevada de Santa Marta no había comunidades indígenas. Está el caso de un funcionario que se subió en un helicóptero y, como desde ahí no vio nada, negó la existencia de comunidades. Lo curioso es que, a pesar de que todos dicen que hay mucha corrupción en este proceso, fui a la Fiscalía y no encontré ninguna denuncia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;¿Qué proponen para manejar de forma adecuada estos conflictos?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Primero, es necesario ver cuáles son los riesgos de tomar decisiones sin tener en cuenta a las comunidades. Segundo, que el Estado entienda que ante estos temas no puede ser inmediatista y esperar a que alguien demande para darle una solución, sino prevenirlo. Aquí la participación de las comunidades es muy importante. Debido al problema de judicialización, y que a las altas cortes cada día llegan más conflictos ambientales, creemos necesario generar un tribunal especial ambiental. Hemos encontrado que los jueces expedían, con la mejor voluntad, unas sentencias que son inaplicables, porque estos temas son relativamente nuevos. Entonces necesitamos personas con experticia y que no sólo entiendan la parte ambiental, sino a los grupos étnicos.&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/colombia-necesita-un-tribunal-especial-ambiental-articulo-648811#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/comunidades-ind%C3%ADgenas">Comunidades indígenas</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/conflictos-ambientales">conflictos ambientales</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/consulta-previa">Consulta Previa</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/derecho-ambiental">Derecho ambiental</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/universidad-del-rosario">Universidad del Rosario</category>
 <lead>La directora de la Especialización y Línea de Investigación de Derecho Ambiental de la Universidad del Rosario publicó un libro que da pistas para resolver el antagonismo entre el modelo de desarrollo y las comunidades étnicas.</lead>
 <enclosure url="/files/imagenprincipal/5328e105355e2981fa060614684acb55.jpg" length="39529" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p&gt;Desde hace varios años, Gloria Amparo Rodríguez, directora de la Especialización y Línea de Investigación de Derecho Ambiental de la Universidad del Rosario, se impuso la misión de recorrer varias partes del país para intentar comprender cómo las comunidades indígenas entienden su territorio y el uso de los recursos ambientales. Realizó 150 talleres con ellas, viajó a campo y entrevistó a varios líderes para descifrar cómo, entre 1991 y 2012, se han enfrentado la visión de desarrollo que tiene el Estado y la cosmología de estos pueblos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Su investigación quedó reunida en el libro &lt;em&gt;Los conflictos ambientales en Colombia y su incidencia en los territorios indígenas&lt;/em&gt;, un documento que da pistas sobre cómo resolver lo que para muchos es antagónico: el desarrollo del país y su patrimonio cultural.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;¿Qué es un conflicto ambiental?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cuando hablamos de conflictos ambientales estamos haciendo referencia a todo lo que concierne al uso, el aprovechamiento y el control de los recursos naturales. En esta investigación trabajamos exclusivamente su incidencia en territorios indígenas y cómo lo entienden ellos desde lo que implica no garantizar la generación o permanencia de un recurso natural.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;En el libro se clasifican estos conflictos en tipologías. ¿Cuáles son?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Son cinco grandes tipologías: conflictos por el modelo de desarrollo, decisiones de las autoridades, declaración o sustracción de área protegidas, decisiones de organismos internacionales y, la última, conflicto armado y fumigación de cultivos de uso ilícito. Pero es importante señalar que la mayoría de conflictos están generados por actores externos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;¿En qué consiste cada tipología?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La primera, que son los conflictos por el modelo de desarrollo, viene desde el proceso desaforado del país de sacar recursos y poder hacer vías para mejorar las condiciones de los colombianos. Mirando esto, nos encontramos con la segunda tipología, que analizamos desde las licencias ambientales, que muchas veces son otorgadas sin que se tenga en cuenta la opinión de las comunidades o se haga consulta previa. En varias comunidades, este fue un reclamo constante, entonces los conflictos terminan por judicializarse y pasan a ser un enfrentamiento entre derechos: el que tienen los colombianos a desarrollarse, pero también el que tienen las comunidades a decidir sobre su territorio. Este punto fue una de las discusiones más fuertes porque es cuando a la Corte Constitucional le toca ponderar derechos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;¿Qué analizaron frente a la sustracción o la declaración de reservas forestales?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para este tema nos enfocamos en la Ley de Reserva Forestal (Ley 2 de 1959) y las áreas protegidas dentro de parques naturales. En este marco encontramos que hay muchas comunidades que pensaban que declarar un área protegida significaba que ellos perdían su autonomía de gobernar el territorio, mientras algunos lo veían como una forma de blindarla.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;¿Y sobre las decisiones de orden internacional?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Para esta cuarta tipología nos enfocamos en el tratado de libre comercio. Hablando con las comunidades, ellos planteaban que era una decisión que los afectaba, pero no habían sido escuchados. Decían que hicieron una consulta popular, pero que el Gobierno, incluso la Corte Constitucional, no los había oído porque, en teoría, para esta decisión no se necesitaba una consulta previa. El problema es que esto sí los afecta porque pone en riesgo sus cultivos, territorios y prácticas ancestrales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La última tipología es la de conflicto armado y fumigaciones. ¿Qué identifican en este tipo de conflictos?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta temática fue muy fuerte porque nos planteaban cómo las fumigaciones estaban afectando sus cultivos de pancoger y les dificultaba vivir bien. Incluso nos decían que actores externos venían e iniciaban un proceso de desplazamiento y se generaba el temor de salir al campo por encontrarse con los actores armados.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;¿Cuáles fueron los casos más complejos?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El caso de los u’was, que es un conflicto de vieja data, desde el año 1996, y que sigue vigente. En este conflicto hay dos visiones sobre el territorio y el desarrollo, porque mientras el Gobierno planteaba adelantar un proyecto petrolero en su territorio, el pueblo lo considera sagrado. Pero también hay un conflicto por las decisiones ambientales porque se expide una licencia ambiental para hacer la explotación y se suma que ha sido un caso que llegó a los escenarios internacionales, en el que el gobierno colombiano solicitó la intervención de la Organización de los Estados Americanos (OEA), y todavía tiene una demanda por resolver.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;¿Hay algunos proyectos que se repiten más que otros?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sí. Encontramos que los pueblos indígenas tienen más conflictos ambientales relacionados con las hidroeléctricas y, luego, la fumigación. Pero lo más repetido es una contraposición entre el modelo de desarrollo versus lo que quieren las comunidades.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;¿Hubo épocas en las que aumentaron los conflictos?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nosotros trabajamos desde 1991 hasta 2012. Hubo un boom de conflictos ambientales entre 1994 y 1998, sobre todo por el tema de los u’was y el pueblo embera katío. También encontramos que, después del 2008, lo que más aumentó los conflictos ambientales fueron temas como la Ley General Forestal, que comenzó a dar elementos sobre cómo una decisión legislativa puede generar estos enfrentamientos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;¿Entran a analizar algo sobre la consulta previa?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sí, pero en otra fase del proyecto. Allí planteamos que es necesario que haya una reglamentación de esta herramienta para que exista seguridad jurídica, tanto para las comunidades como para los inversionistas. El problema es que ahora esta figura tiene muchos problemas que tienen que ver con transparencia y corrupción.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;¿Cuántas consultas previas encontraron?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Analizamos las que se han hecho desde 2012, que fueron 156, por parte del Ministerio de Ambiente. ¿Y qué encontramos? Que la mayoría se hacen sin mucha dificultad y sólo unas 20 hicieron mucho ruido. El problema es que esta figura la hemos manejado todos mal. Primero, se intentó evitarla; entonces los empresarios la esquivaban moviendo el proyecto a territorios que no tuvieran presencia de comunidades indígenas. Hubo un caso, patético, en que el Ministerio de Interior dijo que en la Sierra Nevada de Santa Marta no había comunidades indígenas. Está el caso de un funcionario que se subió en un helicóptero y, como desde ahí no vio nada, negó la existencia de comunidades. Lo curioso es que, a pesar de que todos dicen que hay mucha corrupción en este proceso, fui a la Fiscalía y no encontré ninguna denuncia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;¿Qué proponen para manejar de forma adecuada estos conflictos?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Primero, es necesario ver cuáles son los riesgos de tomar decisiones sin tener en cuenta a las comunidades. Segundo, que el Estado entienda que ante estos temas no puede ser inmediatista y esperar a que alguien demande para darle una solución, sino prevenirlo. Aquí la participación de las comunidades es muy importante. Debido al problema de judicialización, y que a las altas cortes cada día llegan más conflictos ambientales, creemos necesario generar un tribunal especial ambiental. Hemos encontrado que los jueces expedían, con la mejor voluntad, unas sentencias que son inaplicables, porque estos temas son relativamente nuevos. Entonces necesitamos personas con experticia y que no sólo entiendan la parte ambiental, sino a los grupos étnicos.&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/zezt4k4</url_corta>
 <pubDate>Sat, 13 Aug 2016 03:00:00 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">648811 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>La app que en vez de capturar pokémones busca aves</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/app-vez-de-capturar-pokemones-busca-aves-articulo-648696</link>
 <description>&lt;p&gt;La furia&amp;nbsp; por capturar pokémones con un teléfono móvil tiene desde hace años una alternativa en la observación de aves que, a partir de ahora la aplicación eBird tiene para dispositivos electrónicos que registra esta actividad ornitológica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta aplicación eBird, mundial y gratuita, la promueve la universidad estadounidense de Cornell y permite al aficionado en el avistamiento de aves y al ornitólogo profesional registrar a través de su teléfono móvil, tableta u ordenador las aves que identifica, así como una amplia información sobre el lugar y las condiciones de su observación, visual o por el canto del pájaro, que pasa a una gran base de datos mundial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta aplicación puede se usada por cualquier aficionado, ya que no requiere conocimientos específicos, como conocer el nombre científico de la especie o su catalogación taxonómica, y la recomienda frente a la moda de capturar iconos digitales con Pokémon Go: “Ver aves siempre será mejor que capturar pokémones”, dijo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Los pajareros también hacen listas de sus observaciones, se emocionan cuando consiguen una especie que no habían visto antes y también desarrollan una labor de coleccionismo”, ha destacado Yerai Seminario, uno de los quince ornitólogos españoles que colaboran con esta plataforma ornitológica mundial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Participante en proyectos de conservación y mejora de la biodiversidad en media docena de países americanos y otros tantos de África, Seminario ha añadido que eBird “sustituye” al tradicional cuaderno de campo del ornitólogo y permite acumular en tiempo real “y de muy variadas formas” una amplia información ornitológica que, además, se comparte en tiempo real a través de una gran base de datos mundial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En el caso de Estados Unidos, los miles de observadores que han utilizado esta aplicación han ayudado a actualizar el atlas ornitológico de Norteamérica, que abarca EEUU, Canadá y México, con datos más precisos sobre muchas especies y sobre sus hábitos y migraciones.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta aplicación, en su opinión, “ayuda a crear ciencia ciudadana” y sus miles de usuarios colaboran con científicos y conservadores “porque les facilitan automáticamente miles de datos que ayudan a hacer ciencia y a tomar decisiones de conservación ya que todas las observaciones pasan a un gran banco de datos mundial de acceso libre”, ha recordado.&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/app-vez-de-capturar-pokemones-busca-aves-articulo-648696#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/aplicaciones">aplicaciones</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/aves">Aves</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/ebird">ebird</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/ornitologos">Ornitólogos</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/pokemones">Pokemones</category>
 <lead>La aplicación eBird facilita al aficionado conocer el nombre científico de la especie o su clasificación taxonómica. En dos años ya ha superado las 50.000 descargas.</lead>
 <enclosure url="/files/imagenprincipal/16c919c96545bd73a6ca3c06286274b4.jpg" length="39954" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p&gt;La furia&amp;nbsp; por capturar pokémones con un teléfono móvil tiene desde hace años una alternativa en la &lt;b&gt;observación de aves que, a partir de ahora la aplicación eBird tiene para dispositivos electrónicos que registra esta actividad ornitológica.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta aplicación eBird, mundial y gratuita, la promueve la &lt;b&gt;universidad estadounidense de Cornell y permite al aficionado en el avistamiento de aves y al ornitólogo profesional registrar a través de su teléfono móvil, tableta u ordenador las aves que identifica, así como una amplia información sobre el lugar y las condiciones de su observación, visual o por el canto del pájaro, que pasa a una gran base de datos mundial.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta aplicación puede se usada por cualquier aficionado, ya que no requiere conocimientos específicos, como conocer el nombre científico de la especie o su catalogación taxonómica, y la recomienda frente a la moda de capturar iconos digitales con Pokémon Go: &lt;b&gt;“Ver aves siempre será mejor que capturar pokémones”, &lt;/b&gt;dijo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Los pajareros también hacen listas de sus observaciones, se emocionan cuando consiguen una especie que no habían visto antes y también desarrollan una labor de coleccionismo”, ha destacado Yerai Seminario, uno de los quince ornitólogos españoles que colaboran con esta plataforma ornitológica mundial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Participante en proyectos de conservación y mejora de la biodiversidad en media docena de países americanos y otros tantos de África, Seminario ha añadido que eBird “sustituye” al tradicional cuaderno de campo del ornitólogo y permite acumular en tiempo real “y de muy variadas formas” una a&lt;b&gt;mplia información ornitológica &lt;/b&gt;que, además, se comparte en tiempo real a través de una gran base de datos mundial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En el caso de &lt;b&gt;Estados Unidos&lt;/b&gt;, los miles de observadores que han utilizado esta aplicación han ayudado a actualizar el &lt;b&gt;atlas ornitológico de Norteamérica, que abarca EEUU, Canadá y México, con datos más precisos sobre muchas especies y sobre sus hábitos y migraciones.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta aplicación, en su opinión, “ayuda a crear ciencia ciudadana” y sus miles de usuarios colaboran con científicos y conservadores “porque les facilitan automáticamente miles de datos que ayudan a hacer ciencia y a tomar decisiones de conservación ya que todas las observaciones pasan a un gran banco de datos mundial de acceso libre”, ha recordado.&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/jxu8zn9</url_corta>
 <pubDate>Thu, 11 Aug 2016 23:35:19 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">648696 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>Este es el vertebrado más longevo del mundo, ha vivido 400 años </title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/el-vertebrado-mas-longevo-delmundo-ha-vivido-400-anos-articulo-648633</link>
 <description>&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Hasta ahora la ballena boreal había sido considerada como el vertebrado más longevo del mundo, con una edad de 211 años aproximadamente; sin embargo, otro animal marino acaba de quitarle el título: el tiburón de Groenlandia.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;A través de técnicas de radiocarbono aplicadas al cristalino del ojo, científicos han estimado que algunos ejemplares de esta especie pueden tener hasta 400 años, según lo ha revelado un estudio publicado en la revista Science.&amp;nbsp;Esta especie puede llegar a medir hasta cinco metros de largo, vive en las frías aguas del Ártico y el Atlántico Norte a una profundidad de 1.800 metros y crece cada año tan solo un centímetro, alcanzando su madurez sexual a los 156 años.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Los métodos tradicionales utilizados para determinar la edad de un animal se basan en análisis del tejido calcificado, pero este elemento es escaso en los tiburones de Groenlandia. Por esta razón, un equipo internacional de investigadores, liderado por el biólogo marino Julius Nielsen, de la Universidad de Copenhague (Dinamarca), ha aplicado técnicas de datación por radiocarbono al cristalino de los ojos de 28 hembras capturadas de forma aleatoria.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Los resultados arrojaron que la esperanza de vida media de los Somniosus microcephalus es de, al menos, 272 años. Pero, los dos tiburones más grandes que fueron recogidos, de 493 cm y 502 cm de largo respectivamente, tenían cerca de 335 y 392 años de edad.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;“Estas estimaciones obligan a tomar más medidas por la conservación del tiburón de Groenlandia, que a menudo es presa accidental en la pesca ártica y subártica y han sido sometidos a explotación comercial reciente”, señalan los autores del estudio, capitaneados por John Steffensen, de la Universidad de Copenhague.
Con estos resultados, las ballenas boreales quedan en el segundo lugar entre los mamímeros marinos más longevos. Sin embargo, fuera de los vertebrados, el animal que ostenta el récord de edad es la almeja de Islandia (Arctica islandica), que vive 507 años.&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/el-vertebrado-mas-longevo-delmundo-ha-vivido-400-anos-articulo-648633#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/el-animal-m%C3%A1s-viejo">El Animal más Viejo</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/el-tiburon-mas-longevo-delmundo">el tiburón más longevo del mundo</category>
 <lead>El tiburón de Groenlandia pueden medir hasta cinco metros de largo. Investigadores capturaron a 28 hembras de manera aleatoria para conocer más de esta especie que vive en las frías aguas del Ártico y Atlántico Norte. </lead>
 <enclosure url="/files/imagenprincipal/8dd20b8f46e3125c57f9cd7054c786a1.jpg" length="49225" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Hasta ahora la &lt;b&gt;ballena boreal&lt;/b&gt; había sido considerada como el vertebrado más longevo del mundo, con una edad de &lt;b&gt;211 años&lt;/b&gt; aproximadamente; sin embargo, otro animal marino acaba de quitarle el título: &lt;b&gt;el tiburón de Groenlandia&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;A través de técnicas de radiocarbono aplicadas al cristalino del ojo, científicos han estimado que algunos ejemplares de esta especie pueden tener hasta 400 años, según lo ha revelado un estudio publicado en la &lt;b&gt;revista &lt;em&gt;Science.&amp;nbsp;&lt;/em&gt;&lt;/b&gt;Esta especie puede llegar a medir hasta cinco metros de largo, vive en las frías aguas del Ártico y el Atlántico Norte a una profundidad de 1.800 metros y crece cada año tan solo un centímetro, alcanzando su madurez sexual a los 156 años.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Los métodos tradicionales utilizados para determinar la edad de un animal se basan en análisis del tejido calcificado, pero este elemento es escaso en los tiburones de Groenlandia. Por esta razón, un equipo internacional de investigadores, liderado por el biólogo marino Julius Nielsen, de la Universidad de Copenhague (Dinamarca), ha aplicado técnicas de datación por r&lt;b&gt;adiocarbono al cristalino de los ojos de 28 hembras capturadas de forma aleatoria.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;Los resultados arrojaron que la esperanza de vida media de los Somniosus microcephalus es de, al menos, &lt;b&gt;272 años&lt;/b&gt;. Pero, los dos tiburones más grandes que fueron recogidos, de 493 cm y 502 cm de largo respectivamente, tenían cerca de &lt;b&gt;335 y 392 años de edad&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p style=&quot;text-align: justify;&quot;&gt;“Estas estimaciones obligan a tomar más medidas por la conservación del tiburón de Groenlandia, que a menudo es presa accidental en la pesca ártica y subártica y han sido sometidos a explotación comercial reciente”, señalan los autores del estudio, capitaneados por John Steffensen, de la Universidad de Copenhague.&lt;br&gt;
Con estos resultados, las ballenas boreales quedan en el segundo lugar entre los mamímeros marinos más longevos. Sin embargo, fuera de los vertebrados, el &lt;b&gt;animal que ostenta el récord de edad es la almeja de Islandia (Arctica islandica), que vive 507 años.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/hrosp99</url_corta>
 <pubDate>Thu, 11 Aug 2016 20:57:31 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">648633 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>Reserva Zafra, ejemplo de cómo la resistencia a la guerra se transforma en crecimiento sostenible</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/reserva-zafra-ejemplo-de-resistir-guerra-se-transforma-articulo-648437</link>
 <description>&lt;p&gt;A menos de tres horas de Medellín -por una carretera que atraviesa las montañas sinuosas del oriente antioqueño- está San Rafael. Este municipio, junto con San Carlos y Granada fueron algunos de los más golpeados por la violencia en el país. Pero al mismo tiempo guardan una riqueza ambiental incalculable: abundantes fuentes de agua que surten varios embalses y diversidad de alturas que van desde el páramo de Sonsón hasta las depresiones sobre el río Magdalena. Sólo a 15 minutos de San Rafael y a 45 de San Carlos, a la altura de un puente colgante que atraviesa el río Arenal, está ubicada la reserva natural Zafra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta reserva es un predio de 30 hectáreas que compraron Édison Arboleda y Lorena Duque hace 8 años. Ambos son paisas, de acento cantado, se conocen desde hace 18 años y bordean los 40. Édison o el Mono, como lo conocen en la vereda, es oriundo de San Rafael, un hombre de cola de caballo rubia hasta el hombro, piel bronceada y ojos verdes. Un fenotipo que choca con el del típico campesino antioqueño y se parece más al de un extranjero explorador. Lorena, blanca y de ojos cafés expresivos, nació en Medellín, estudio zootecnia y llegó a San Rafael para trabajar en educación ambiental con la comunidad campesina. “Soy del combo de los neorrurales”, dice con risa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde que se enamoraron siempre estuvieron inquietos por establecer una relación armónica con el medioambiente, una más horizontal. El Mono había sido campesino productor y deforestador tradicional. Pero siempre guardó la pregunta de si la caficultura orgánica era más que un discurso bonito. Lorena le contaba a la gente las alternativas sostenibles que se podrían aplicar en el territorio, pero nunca se había arriesgado a hacerlas ella misma. Así que movidos por esos interrogantes se establecieron en este lugar y decidieron transformarlo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cuando compraron el lote, como cuentan, era un potrero, una cancha de fútbol, con algunos palos solitarios de guayaba y uno que otro canario. De esas 30 hectáreas, construyeron en 3 (que es el área plana) y lo demás (la montaña) lo recuperaron con especies nativas del bosque que había sido muy intervenido para extracción de madera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un pasado violento&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En ese rincón del oriente antioqueño la violencia se hizo implacable desde el año 2000 hasta 2010. En San Carlos, por ejemplo, el enfrentamiento entre grupos armados forzó la salida de, por lo menos, el 80 % de la población, según datos de la Comisión Nacional de Reparación y Reconciliación (CNRR). Sin embargo, aunque muchas personas retornaron luego de los enfrentamientos, pocas familias resistieron. “Pero a los resistentes nadie nos ha reconocido, porque nunca abandonamos el territorio”, asegura el Mono.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como el mismo cuenta, todos los días se encontraba con guerrilleros, autodefensas y al Ejército. Ya era costumbre que los martes, después del mediodía, mataban a alguien de su vereda. Se escuchaba una moto o un carro pasar, golpes, una puerta que se caía y los disparos. Al otro día la gente se desplazaba hacia el relleno sanitario y a los puntos donde sabían que dejaban a los muertos para ir a recogerlos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lorena añade que ese lugar fue el paso obligado de todos los grupos armados en algún momento, porque debían cruzar el puente que hoy es la entrada de Zafra. Tanto así, que allí, en la misma reserva, reposan tres lápidas. Sin embargo, “este ya no es un espacio de miedo y aquí se puede respirar de otra manera”, dice.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ahora Zafra es un gran proyecto de agroforestería, visitada por un amplio inventario de aves. Tiene sembrados 5 mil árboles de café orgánico, una huerta para el consumo propio y de los huéspedes que deciden tener una experiencia distinta de turismo. Cultivos de jagua, una semilla cuyo pigmento se utiliza para la industria cosmética, y árboles de moringa, traídos de India. Sistemas de apicultura (con abejas de aguijón), meliponicultura (o abejas sin aguijón), piscicultura y un futuro plan de cosechas de agua para fomentar la crianza de sabaletas, una especie nativa de la región que ha sido muy amenazada por la pesca. El 90 % del territorio está dedicado al bosque nativo y el 10 % es construcción sostenible con diferentes técnicas como el bareque, la guadua, la esterilla y el revoque con barro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;¿Qué significa crecimiento verde?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lorena y el Mono tienen una premisa clara, y es que el bosque se regula solo. “Esta reserva es la evidencia de ponerle lógica a nuestro planeta”, asegura él, y dice que no se necesita pasar por la universidad más costosa para hacer agricultura sostenible. “Nos cuadricularon la agricultura como las casas, como las ciudades, entonces no vemos más allá de ese cuadro. Pero acá nosotros analizamos sobre la marcha cada situación que sucede en la región”, remata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ejemplos de ello sobran. Las arrieras u hormigas cortadoras de hojas son excelentes recuperadoras de suelos, entonces no había por qué fumigarlas. El control de plagas, que se devoraban los cogollos de los cafetales, lo hicieron las gallinas que cacarean sueltas por los surcos de los cultivos y no dentro de corrales herméticos y sellados. Y los baños secos evitan la contaminación de entre 3 y 20 litros de agua en cada uso y son utilizados como abono orgánico para los cultivos. “Así se va dando todo, porque la naturaleza misma nos va guiando”, recuerda Lorena.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por eso, cuando ella recuerda los 8 años que han transcurrido desde que llegaron a Zafra, concluye que el crecimiento verde, ese término esnobista de los ambientalistas y economistas, tiene sentido para ella desde lo modesto. “La palabra clave es la ambición. No necesitamos enriquecernos y queremos lo básico para vivir dignamente y entrar en un equilibrio con el medioambiente”, comenta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aunque la reserva partió de una decisión de familia, desde lo institucional resulta muy atractivo para contagiarles la experiencia a otros campesinos de la región. De hecho, la Corporación Autónoma Regional de las Cuencas de los Ríos Negro y Nare (Cornare) decidió crear BanCO2 en 2013, un sistema de pago por servicios ambientales que sirve como un estímulo a las familias campesinas que le apuestan a la conservación de los ecosistemas y de la que forma parte esta reserva.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como explicó Diana Gil, coordinadora social de BanCO2, la propuesta nació mediante la Corporación Más Bosques, que se encarga de recibir el dinero de las empresas aliadas y distribuirlo a los campesinos a través de una herramienta de Bancolombia que se llama “Ahorro a la mano”. El pago por hectárea oscila entre $200 y $600 mil, se pueden inscribir máximo 3 hectáreas, pero el compromiso es conservar todo el predio. A la fecha, 1.005 familias están inscritas en el país y 513 son del oriente antioqueño, distribuidas en 26 municipios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por eso ellos insisten en que su mayor reto es que la reserva sea un espacio de reflexión y de discusión frente a temas sociales y ambientales. Su meta es que más campesinos, de más municipios, se unan a vivir en entornos de naturaleza que protejan el agua y la tierra. Y al preguntarles por el significado de Zafra, su respuesta es la mejor para resumir la atmósfera que encierra ese lugar. “Zafra tiene que ver con la molienda de caña y panela, pero en lenguaje africano es un viaje permanente. Y para nosotros eso es la vida”, concluye Lorena.&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/reserva-zafra-ejemplo-de-resistir-guerra-se-transforma-articulo-648437#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/crecimiento-verde">Crecimiento Verde</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/desarrollo-sostenible">desarrollo sostenible</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/medell%C3%ADn">Medellín</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/oriente-antioque%C3%B1o">Oriente antioqueño</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/reserva-zafra">Reserva Zafra</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/resistencia">Resistencia</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/violencia-en-colombia">Violencia en Colombia</category>
 <lead>En el oriente antioqueño 513 familias marcadas por una ola de violencia guerrillera y paramilitar, decidieron apostarle a la conservación y cambiar sus hábitos de producción agropecuaria.</lead>
 <enclosure url="/files/imported/f8923b48142f039c8f461f581ed6549c_1470860633.jpg" length="96508" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p&gt;A menos de tres horas de Medellín -por una carretera que atraviesa las montañas sinuosas del oriente antioqueño- está San Rafael. Este municipio, junto con &lt;b&gt;San Carlos y Granada fueron algunos de los más golpeados por la violencia en el país. &lt;/b&gt;Pero al mismo tiempo guardan una riqueza ambiental incalculable: abundantes fuentes de agua que surten varios embalses y diversidad de alturas que van desde el p&lt;b&gt;áramo de Sonsón hasta las depresiones sobre el río Magdalena. &lt;/b&gt;Sólo a 15 minutos de San Rafael y a 45 de San Carlos, a la altura de un puente colgante que atraviesa el río Arenal, está ubicada la reserva natural Zafra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esta reserva es un predio de 30 hectáreas que compraron Édison Arboleda y Lorena Duque hace 8 años. Ambos son paisas, de acento cantado, se conocen desde hace 18 años y bordean los 40. Édison o el &lt;em&gt;Mono&lt;/em&gt;, como lo conocen en la vereda, es oriundo de San Rafael, un hombre de cola de caballo rubia hasta el hombro, piel bronceada y ojos verdes. Un fenotipo que choca con el del típico campesino antioqueño y se parece más al de un extranjero explorador. Lorena, blanca y de ojos cafés expresivos, nació en Medellín, estudio zootecnia y llegó a San Rafael para trabajar en educación ambiental con la comunidad campesina. “Soy del combo de los neorrurales”, dice con risa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Desde que se enamoraron siempre estuvieron inquietos por establecer una relación armónica con el medioambiente, una más horizontal. El &lt;em&gt;Mono&lt;/em&gt; había sido campesino productor y deforestador tradicional. Pero siempre guardó la pregunta de si la caficultura orgánica era más que un discurso bonito. Lorena le contaba a la gente las alternativas sostenibles que se podrían aplicar en el territorio, pero nunca se había arriesgado a hacerlas ella misma. Así que movidos por esos interrogantes se establecieron en este lugar y decidieron transformarlo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cuando compraron el lote, como cuentan, era un potrero, una cancha de fútbol, con algunos palos solitarios de guayaba y uno que otro canario. De esas 30 hectáreas, construyeron en 3 (que es el área plana) y lo demás (la montaña) lo recuperaron con especies nativas del bosque que había sido muy intervenido para extracción de madera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un pasado violento&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En ese rincón del &lt;b&gt;oriente antioqueño la violencia se hizo implacable desde el año 2000 hasta 2010.&lt;/b&gt; En San Carlos, por ejemplo, el enfrentamiento entre grupos armados &lt;b&gt;forzó la salida de, por lo menos, el 80 % de la población&lt;/b&gt;, según datos de la Comisión Nacional de Reparación y Reconciliación (CNRR). Sin embargo, aunque muchas personas retornaron luego de los enfrentamientos, pocas familias resistieron. &lt;b&gt;“Pero a los resistentes nadie nos ha reconocido, porque nunca abandonamos el territorio”, asegura el &lt;em&gt;Mono&lt;/em&gt;.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como el mismo cuenta, todos los días se encontraba con guerrilleros, autodefensas y al Ejército. Ya era costumbre que los martes, después del mediodía, mataban a alguien de su vereda. Se escuchaba una moto o un carro pasar, golpes, una puerta que se caía y los disparos. Al otro día la gente se desplazaba hacia el relleno sanitario y a los puntos donde sabían que dejaban a los muertos para ir a recogerlos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lorena añade que ese lugar fue el paso obligado de todos los grupos armados en algún momento, porque debían cruzar el puente que hoy es la entrada de Zafra. Tanto así, que allí, en la misma reserva, reposan tres lápidas. Sin embargo,&lt;b&gt; “este ya no es un espacio de miedo y aquí se puede respirar de otra manera”, dice.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ahora Zafra es un gran proyecto de agroforestería, visitada por un amplio inventario de aves. Tiene sembrados 5 mil árboles de café orgánico, una huerta para el consumo propio y de los huéspedes que deciden tener una experiencia distinta de turismo. Cultivos de jagua, una semilla cuyo pigmento se utiliza para la industria cosmética, y árboles de moringa, traídos de India. Sistemas de apicultura (con abejas de aguijón), meliponicultura (o abejas sin aguijón), piscicultura y un futuro plan de cosechas de agua para fomentar la crianza de sabaletas, una especie nativa de la región que ha sido muy amenazada por la pesca. &lt;b&gt;El 90 % del territorio está dedicado al bosque nativo y el 10 % es construcción sostenible con diferentes técnicas como el bareque, la guadua, la esterilla y el revoque con barro.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;¿Qué significa crecimiento verde?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lorena y el &lt;em&gt;Mono&lt;/em&gt; tienen una premisa clara, y es que el bosque se regula solo. &lt;b&gt;“Esta reserva es la evidencia de ponerle lógica a nuestro planeta”&lt;/b&gt;, asegura él, y dice que no se necesita pasar por la universidad más costosa para hacer agricultura sostenible. “Nos cuadricularon la agricultura como las casas, como las ciudades, entonces no vemos más allá de ese cuadro. Pero acá nosotros analizamos sobre la marcha cada situación que sucede en la región”, remata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ejemplos de ello sobran. Las arrieras u hormigas cortadoras de hojas son excelentes recuperadoras de suelos, entonces no había por qué fumigarlas. El control de plagas, que se devoraban los cogollos de los cafetales, lo hicieron las gallinas que cacarean sueltas por los surcos de los cultivos y no dentro de corrales herméticos y sellados. Y los &lt;b&gt;baños secos evitan la contaminación de entre 3 y 20 litros de agua en cada uso y son utilizados como abono orgánico para los cultivos. &lt;/b&gt;“Así se va dando todo, porque la naturaleza misma nos va guiando”, recuerda Lorena.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por eso, cuando ella recuerda los 8 años que han transcurrido desde que llegaron a Zafra, concluye que el crecimiento verde, ese término esnobista de los ambientalistas y economistas, tiene sentido para ella desde lo modesto. “La palabra clave es la ambición. No necesitamos enriquecernos y queremos lo básico para vivir dignamente y entrar en un equilibrio con el medioambiente”, comenta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aunque la reserva partió de una decisión de familia, desde lo institucional resulta muy atractivo para contagiarles la experiencia a otros campesinos de la región. De hecho, la Corporación Autónoma Regional de las Cuencas de los Ríos Negro y Nare (Cornare) decidió crear &lt;b&gt;BanCO2 en 2013, un sistema de pago por servicios ambientales que sirve como un estímulo a las familias campesinas que le apuestan a la conservación de los ecosistemas&lt;/b&gt; y de la que forma parte esta reserva.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Como explicó Diana Gil, coordinadora social de BanCO2, la propuesta nació mediante la Corporación Más Bosques, que se encarga de recibir el dinero de las empresas aliadas y distribuirlo a los campesinos a través de una herramienta de Bancolombia que se llama “Ahorro a la mano”. &lt;b&gt;El pago por hectárea oscila entre $200 y $600 mil, &lt;/b&gt;se pueden inscribir máximo 3 hectáreas, pero el compromiso es conservar todo el predio. &lt;b&gt;A la fecha, 1.005 familias están inscritas en el país y 513 son del oriente antioqueño, distribuidas en 26 municipios.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por eso ellos insisten en que su mayor reto es que la reserva sea un espacio de reflexión y de discusión frente a temas sociales y ambientales. Su meta es que más campesinos, de más municipios, se unan a vivir en entornos de naturaleza que protejan el agua y la tierra. Y al preguntarles por el significado de Zafra, su respuesta es la mejor para resumir la atmósfera que encierra ese lugar. “Zafra tiene que ver con la molienda de caña y panela, pero en lenguaje africano es un viaje permanente. Y para nosotros eso es la vida”, concluye Lorena.&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/jmosuc4</url_corta>
 <pubDate>Thu, 11 Aug 2016 03:07:09 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">648437 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>Agotamos los recursos que el planeta nos ofrecía para este año</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/agotamos-los-recursos-el-planeta-nos-ofrecia-ano-video-648414</link>
 <description></description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/agotamos-los-recursos-el-planeta-nos-ofrecia-ano-video-648414#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/agotados">agotados</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/medio-ambiente">Medio ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/recursos">recursos</category>
 <media:content url="http://youtube.com/v/rE8-saV8mfQ" type="application/x-shockwave-flash"> <media:thumbnail url="http://img.youtube.com/vi/rE8-saV8mfQ/0.jpg" />
</media:content>
 <lead>Desde el lunes pasado, los humanos emitimos más dióxido de carbono del que la naturaleza puede limpiar, talamos más árboles de los que los bosques pueden reponer y consumimos más materiales de los que el planeta podría regenerar.</lead>
 <enclosure url="/files/img_especiales/caa798eac1f8cf58bbb6a8d86f8ff364.jpg" length="50824" type="image/jpeg" />
 <fullcontent />
 <url_corta>http://tinyurl.com/jo9gtgq</url_corta>
 <pubDate>Wed, 10 Aug 2016 19:45:50 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">648414 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
<item>
 <title>El minúsculo insecto que tiene en jaque a millones de árboles en Norteamérica</title>
 <link>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/el-minusculo-insecto-tiene-jaque-millones-de-arboles-no-articulo-648346</link>
 <description>&lt;p&gt;Skip Kincaid tiene una triste misión: talar casi todos los fresnos de su ciudad, víctimas de un pequeño insecto asiático que ha destruido millones de árboles en Norteamérica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Llamado &quot;barrenador esmeralda del fresno&quot; (Agrilus planipennis), este escarabajo invasivo ataca los fresnos, una variedad de árboles muy extendida en las ciudades del medio oeste estadounidense, donde consiguen sobrevivir a los duros inviernos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El insecto originario de Asia del Este llegó a Saint-Louis, en el centro de Estados Unidos. Allí, 17% de los árboles son fresnos, es decir, unos 14.000, que Kincaid, responsable del servicio forestal de la ciudad, deberá tirar abajo en el transcurso de los próximos dos años para detener el avance de la plaga.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alrededor de uno de cada cinco árboles desaparecerá, y la destrucción de fresnos modificará el aspecto de la ciudad durante toda una generación.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;He hecho todo lo posible por hacer tomar conciencia a la gente de cuán devastador va a ser&quot;, sostiene Kincaid.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los científicos hallaron un tratamiento con pesticidas que debe aplicarse cada año para mantener a raya a estos devoradores. Pero supera el presupuesto de la ciudad, explica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El experto forestal hizo una estimación del valor de cada uno de los árboles, calculando los beneficios que aportan al minimizar la escorrentía de aguas pluviales y al reducir los costos de energía gracias al enfriamiento natural que genera su sombra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Si un fresno no genera entre 42 y 75 dólares de beneficio por año, es complicado justificar esos gastos&quot;, sostiene el funcionario.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Solo 1.000 fresnos se sitúan en esta banda,&amp;nbsp;los demás, económicamente menos convenientes, serán talados y reemplazados por otras variedades, en general más pequeñas que los grandes fresnos plantados sobre las aceras de Saint-Louis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;No tenemos otra opción&quot;, lamenta Kincaid.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Llegado de China en 2002 posiblemente en la madera de embalaje de mercancías, el barrenador esmeralda del fresno se ha extendido por 26 estados del país.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los servicios forestales estadounidenses han calificado al escarabajo como &quot;el insecto de bosque más destructivo de los tiempos modernos en América del Norte&quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Cuando el fresno está infestado, hay prácticamente 100% de posibilidades de que muera&quot;, explica Noel Schneeberger, un responsable de los servicios forestales federales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Las autoridades intentaron poner los árboles en cuarentena para evitar la contaminación, pero fue en vano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Científicos estiman que 30 millones de árboles han sucumbido ya a la plaga, y cientos de millones más están en riesgo de morir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pero lo que dejó perplejos a los expertos fue descubrir que este insecto parásito es relativamente benigno en Asia, su entorno original, donde parece atacar exclusivamente a los árboles enfermos o moribundos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Allí, los fresnos sanos tendrían una resistencia química natural que la mayoría de los fresnos norteamericanos no tiene.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por el contrario, en América del Norte, los daños son dramáticos: el escarabajo adulto excava un agujero en la corteza del árbol y deposita los huevos, y los que nacen de ahí perforan el tronco con túneles para alimentarse, alterando la capacidad del árbol de transportar agua y nutrientes. El fresno muere de hambre en menos de cinco años.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pese a un ciclo inevitable de destrucción, los científicos han avanzado mucho desde la llegada de barrenador esmeralda hace 14 años.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En las ciudades, los expertos estiman que los árboles muy afectados deben ser talados, mientras que los fresnos saludables pueden ser tratados con pesticidas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo en los bosques, donde hay demasiados fresnos que tratar, los científicos intentan conseguir la mejor manera de que convivan con el insecto perforador.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En China, los expertos han encontrado pequeños parásitos capaces de reducir la presencia de los barrenadores en entre 50% y 90% de los fresnos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los científicos comenzaron a introducir de forma controlada a estos depredadores naturales en América del Norte y han estado estudiando su capacidad para erradicar el insecto. Pero serán necesarias &quot;varias décadas o incluso un siglo&quot; antes de ver los resultados, advierte Richard Hauer, profesor de la arboricultura urbana en la Universidad de Wisconsin, dejando pocas esperanzas de salvar millones de árboles actualmente en peligro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Otra vía es estimular a los fresnos a producir sus propios componentes químicos para atacar a los insectos, como parecen hacer sus pares asiáticos. Pero aún queda por ver si los científicos podrán reproducir la experiencia a gran escala en una enorme población de fresnos.&lt;/p&gt;</description>
 <comments>http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/el-minusculo-insecto-tiene-jaque-millones-de-arboles-no-articulo-648346#comments</comments>
 <category domain="http://www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente">Medio Ambiente</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/agrilus-planipennis">Agrilus planipennis</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/barrenador-esmeralda-del-fresno">Barrenador esmeralda del fresno</category>
 <category domain="http://www.elespectador.com/tags/fresno">Fresno</category>
 <lead>El denominado &quot;barrenador esmeralda del fresno&quot; ha sido calificado como el insecto de bosque más destructivo de los tiempos modernos en América del Norte. </lead>
 <enclosure url="/files/imagenprincipal/d3bcce374b38789e6ec388792eea1b5c.jpg" length="202470" type="image/jpeg" />
 <fullcontent>&lt;p&gt;Skip Kincaid tiene una triste misión:&lt;b&gt; talar casi todos los fresnos de su ciudad,&lt;/b&gt; víctimas de un &lt;b&gt;pequeño insecto asiático&lt;/b&gt; que ha destruido &lt;b&gt;millones de árboles en Norteamérica.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Llamado &lt;b&gt;&quot;barrenador esmeralda del fresno&quot; &lt;/b&gt;(Agrilus planipennis), este escarabajo invasivo &lt;b&gt;ataca los fresnos, una variedad de árboles muy extendida en las ciudades del medio oeste estadounidense,&lt;/b&gt; donde consiguen sobrevivir a los duros inviernos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El insecto originario de Asia del Este llegó a Saint-Louis, en el centro de Estados Unidos.&lt;b&gt; Allí, 17% de los árboles son fresnos, es decir, unos 14.000, que Kincaid, responsable del servicio forestal de la ciudad&lt;/b&gt;, deberá tirar abajo en el transcurso de los próximos dos años para detener el avance de la plaga.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Alrededor de uno de cada cinco árboles desaparecerá, &lt;/b&gt;y la destrucción de fresnos modificará el aspecto de la ciudad durante toda una generación.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;He hecho&lt;b&gt; todo lo posible por hacer tomar conciencia a la gente de cuán devastador va a ser&quot;,&lt;/b&gt; sostiene Kincaid.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los científicos hallaron un&lt;b&gt; tratamiento con pesticidas que debe aplicarse cada año para mantener a raya a estos devoradores.&lt;/b&gt; Pero supera el presupuesto de la ciudad, explica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;El experto forestal hizo una estimación del valor de cada uno de los árboles,&lt;b&gt; calculando los beneficios que aportan al minimizar la escorrentía de aguas pluviales y al reducir los costos de energía&lt;/b&gt; gracias al enfriamiento natural que genera su sombra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Si un fresno no genera entre&lt;b&gt; 42 y 75 dólares de beneficio por año, es complicado justificar esos gastos&quot;, &lt;/b&gt;sostiene el funcionario.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Solo&lt;b&gt; 1.000 fresnos se sitúan en esta banda,&lt;/b&gt;&amp;nbsp;los demás, económicamente menos convenientes&lt;b&gt;, serán talados y reemplazados por otras variedades, en general más pequeñas &lt;/b&gt;que los grandes fresnos plantados sobre las aceras de Saint-Louis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;No tenemos otra opción&quot;, lamenta Kincaid.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Llegado de China en 2002 posiblemente en la madera de embalaje de mercancías, &lt;b&gt;el barrenador esmeralda del fresno se ha extendido por 26 estados del país.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los servicios forestales estadounidenses&lt;b&gt; han calificado al escarabajo como &quot;el insecto de bosque más destructivo de los tiempos modernos en América del Norte&quot;.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&quot;Cuando el fresno está infestado, &lt;b&gt;hay prácticamente 100% de posibilidades de que muera&quot;,&lt;/b&gt; explica Noel Schneeberger, un responsable de los servicios forestales federales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Las autoridades&lt;b&gt; intentaron poner los árboles en cuarentena para evitar la contaminación, pero fue en vano.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Científicos estiman que &lt;b&gt;30 millones de árboles han sucumbido ya a la plaga&lt;/b&gt;, y cientos de millones más están en riesgo de morir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pero lo que dejó perplejos a los expertos fue descubrir que&lt;b&gt; este insecto parásito es relativamente benigno en Asia, su entorno original,&lt;/b&gt; donde parece atacar exclusivamente a los árboles enfermos o moribundos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Allí, los&lt;b&gt; fresnos sanos tendrían una resistencia química natural que la mayoría de los fresnos norteamericanos no tiene.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Por el contrario, en América del Norte, los&lt;b&gt; daños son dramáticos: el escarabajo adulto excava un agujero en la corteza del árbol y deposita los huevos, &lt;/b&gt;y los que nacen de ahí &lt;b&gt;perforan el tronco con túneles para alimentarse, alterando la capacidad del árbol de transportar agua y nutrientes. &lt;/b&gt;El fresno muere de hambre en menos de cinco años.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pese a un ciclo inevitable de destrucción, los &lt;b&gt;científicos han avanzado mucho desde la llegada de barrenador esmeralda hace 14 años.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En las ciudades, los expertos estiman que los&lt;b&gt; árboles muy afectados deben ser talados, mientras que los fresnos saludables pueden ser tratados con pesticidas.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sin embargo en los bosques, donde hay demasiados fresnos que tratar, los científicos intentan &lt;b&gt;conseguir la mejor manera de que convivan con el insecto perforador.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En China, los&lt;b&gt; expertos han encontrado pequeños parásitos capaces de reducir la presencia de los barrenadores en entre 50% y 90% &lt;/b&gt;de los fresnos.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Los científicos comenzaron a introducir de forma controlada a estos depredadores naturales en América del Norte y han estado estudiando su capacidad para erradicar el insecto. Pero serán necesarias &lt;b&gt;&quot;varias décadas o incluso un siglo&quot; antes de ver los resultados, advierte Richard Hauer,&lt;/b&gt; profesor de la arboricultura urbana en la Universidad de Wisconsin, dejando&lt;b&gt; pocas esperanzas de salvar millones de árboles actualmente en peligro.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Otra vía es estimular a los fresnos a &lt;b&gt;producir sus propios componentes químicos para atacar a los insectos, como parecen hacer sus pares asiáticos.&lt;/b&gt; Pero aún queda por ver si los científicos podrán reproducir la experiencia a gran escala en una enorme población de fresnos.&lt;/p&gt;</fullcontent>
 <url_corta>http://tinyurl.com/ha5t5gy</url_corta>
 <pubDate>Wed, 10 Aug 2016 13:15:12 +0000</pubDate>
 <dc:creator />
 <guid isPermaLink="false">648346 at http://www.elespectador.com</guid>
</item>
</channel>
</rss>
